\vspace{2em}

在守旧联盟统治区域的东北部，有一座重要的中等城池“抚远”。

此城连接数条重要商路，是向东北方向诸多前哨、矿点转运物资的关键枢纽，城高池深，阵法齐全。常驻于此的超过五百名守军，由紫阳宗、丹鼎阁及其附属宗门的修士混编而成，统兵城守更是紫阳宗一位资历不浅、修为达到玄脉境融贯期的修士，赵镇岳。

在遥控四方的陈炎看来，叶牧谦及其主力被死死钉在云霞山，抚远城地处后方，守备充足，将领可靠，乃是绝无可能出问题的稳固支点，是供应前线血脉上不可或缺的一环。

他忽略了一个朴素至理：再高的城墙，再深的护城河，终究是由一块块砖石垒砌，由一个个活生生的人驻守。

砖石会风化，人心，更会变。

赵镇岳年近五旬，面容方正，眉宇间带着经年军旅生涯留下的风霜与刻痕。他的修为在玄脉境融贯期停滞多年，大道前路已渺，这才被宗门派来担任这安稳、职责分明但远离权力核心的城守之职。他性格里有旧式军人的一丝耿直乃至迁腐，对麾下兵卒和城中百姓谈不上多么体恤仁慈，但至少遵循着一套在他看来天经地义的规矩：该发的饷银尽力筹措，该收的税赋照章办理，不似某些同门那般，将手中权柄视为肆意盘剥、中饱私囊的工具。

正因这份尚未完全泯灭的底线，他对近年来宗门——尤其是陈炎一系——为推动战争而越发酷烈无情的举措，内心积郁着越来越多难以言说的微词。他亲眼见过附属宗门的弟子如何借搜查“问道途奸细”之名，行敲诈勒索散修之实；见过丹鼎阁的商队如何凭借垄断地位，肆意压低本地药农的收购价，逼得人家破人亡。更让他夜深人静时感到隐隐不安的，是麾下那些出身寒微的士卒眼中，日益浓重、几乎化不开的麻木，以及麻木之下偶尔闪过的、对不公命运的愤懑之火。

\vspace{2em}

转变的契机，始于半年前一次例行公事般的剿匪。

有探报称，一伙问道途乱党流窜至抚远城西面的莽莽山林，劫掠了一支运送“慰劳物资”前往某处前哨的小型车队。赵镇岳奉命率两百士卒出城清剿。

战斗过程近乎一场闹剧，那伙“乱党”人数寥寥，战力不明，甫一接触，便远遁山林，只留下些无关紧要的杂物和早已冰凉的篝火痕迹。

就在赵镇岳心中暗骂情报不准、准备收兵回城时，麾下一名负责侧翼侦查的什长——一个名叫韩铁、同来自紫阳宗、平素沉默寡言但办事稳妥的青年——带着两名手下，押着一个受伤被擒的年轻人来到他面前。

“大人，抓到一个落单的，”韩铁的声音压得很低，带着一贯的沉稳，“看其服饰举止……不像寻常山匪流寇。”

赵镇岳目光扫向那被俘者。

对方很年轻，约莫二十出头，衣衫是寻常散修穿的粗布材质，却浆洗得干净整洁，身上有几处新添的皮肉伤，鲜血浸染了布料，但其神情却不见多少惊慌失措，尤其那双眼睛，清澈亮澈，在逆境中仍保持着一种奇异的沉静。

最让赵镇岳心下惊疑的是，以他玄脉境的感知，竟在此人身上察觉不到丝毫灵枢径修士特有的灵力波动，反而有一种绵长沉凝、迥异于此世主流却又生机勃勃的气息，在其体内隐隐流转——这与宗门卷宗里对问道途修士那模糊却特征鲜明的描述，隐隐吻合。

赵镇岳挥手屏退左右亲兵，只留下似乎完全可信的韩铁在场，沉声喝问：“你是问道途的人？”

年轻人抬手擦去嘴角渗出的血丝，动作不见狼狈，坦然迎上赵镇岳审视的目光：“是。在下林河，云隐别院记名弟子。”

“好大的胆子！”赵镇岳须发微张，玄脉境修士的威压自然流露，“区区记名弟子，也敢劫掠我紫阳宗的车队？！”

林河闻言，却轻轻笑了起来，那笑容里没有猖狂，反而带着一种让赵镇岳颇为刺目的了然与讽刺：“车队？

“大人说的是那几辆满载着‘醉仙酿’‘灵犀脯’，专供前方大营某几位长老享用的车队么？”

他顿了顿，目光变得更加锐利，“赵城守，前方将士在云霞山下日日浴血，听闻连最基础的疗伤丹药都时常短缺，这些所谓的‘慰劳品’，究竟是去慰劳谁的？”

赵镇岳喉咙一哽，竟一时语塞。

车队里装的是什么，他岂会不知？

宗门上层某些人的奢靡做派与前线艰困形成的刺眼对比，早已不是秘密。

但他身处其位，有些事看破不能说破。

他只能把脸一板，厉声道：“巧舌如簧！你们这些乱党，四处煽风点火，破坏后方安定，才是致使生灵涂炭的罪魁祸首！”

林河缓缓摇头，语气依旧平静，却字字如有千钧：“我们从未煽动任何人。我们只是将血淋淋的事实，将另一种活法的可能，摆在了那些被压迫、被蒙蔽的人面前。

“赵城守，你坐镇抚远多年，耳目通达。你可曾听闻，我问道途义军所到之处，主动劫掠过一户平民，欺辱过一名无辜散修？可曾见过我们攻占某地后，如贵方某些军爷那般，纵兵抢掠三日，或是强征暴敛、竭泽而渔？”

赵镇岳再次陷入沉默。

他确实听到过一些截然不同的风声。从那些商人、游侠零散的交谈中，从一些难以完全封锁的渠道里，他隐约得知，问道途义军行事极有章法，只针对联盟官仓和死硬分子，对平民百姓甚至堪称秋毫无犯，有时还会将缴获的粮食物资分发给穷苦人。这与宗门宣传中那烧杀抢掠、无恶不作的邪魔外道形象，相差何止万里。

见赵镇岳脸色变幻，林河知道话语已触及对方心防，便说出了那直指本心的一句：“《问道戒律》开宗明义，‘仰不愧于天，俯不怍于人’。我等所求，无非是开辟一条道路，让无数无根无基的散修，让终年劳作却不得温饱的百姓，也能凭借自身的汗水与毅力，存续性命，活得有几分人的尊严。”

林河的目光深深看进赵镇岳眼中，“请您扪心自问，在这世道，在这抚远城内城外，还有多少人，能堂堂正正地说自己活得‘不愧不怍’？您自己呢？”

“仰不愧于天，俯不怍于人”！

这十个字，如同一声暮鼓晨钟，又似一根烧红的钢针，狠狠刺入赵镇岳灵魂深处某个早已被世俗尘埃覆盖、却从未真正死去的角落。

他想起了年少时初入山门，也曾怀揣过斩妖除魔、护卫一方的热血梦想；想起了这些年来目睹的越来越多无力改变的龌龊与不公；更想起了麾下那些朴实士卒，在收到家书得知赋税又涨时，眼中那无法掩饰的忧虑与对前途的茫然。

复杂的情绪在胸中翻涌，最终，赵镇岳没有回答林河的问题，只是有些疲惫地挥了挥手，对侍立一旁的韩铁道：“给他包扎伤口，押回城中……单独关押于僻静处，不准用刑。等我亲自发落。”

回到抚远城，赵镇岳的心绪再也无法平静。

\vspace{2em}

几日后的一个夜晚，他屏退左右，再一次独自去见了林河。

这一次，林河没有慷慨激昂地陈述理念，反而像一位关心民生疾苦的访客，细致地问起了抚远城的现状：今年粮价几何？各类税赋名目有多少，底层可能承受？守城士卒的饷银能否按时足额发放？城中散修坊市的生意是否兴旺，可有受到盘剥？

这些问题，有的赵镇岳清楚，有的却只能含糊以对——他虽为城守，但对底层具体生态的了解，远不如一个真正深入其中的观察者。

林河便不急不缓，向他讲述起其他类似规模城池，在守旧联盟治下与在问道途影响下的真实对比。数据详实，事例具体，何人因何破产，何处因何得以喘息，言之凿凿，逻辑清晰，由不得赵镇岳不信。

他第一次如此直观而深刻地意识到，问道途和他们一样，同样有着清晰的理念、严明的纪律，甚至是对未来如何治理一方、改善民生的具体构想。相比之下，宗门上层某些人穷兵黩武、竭泽而渔的做法，显得如此短视、粗暴，且不得人心。

与此同时，赵镇岳察觉到，自己颇为信任的部下韩铁，在汇报看守情况或谈及城中琐事时，也常常会“无意”地透露一些信息：某个老兵的家眷因交不起新加的“防务捐”被税吏打了；某个相识的散修朋友最近精神头好了不少，私下透露在练一套“奇特的养气法门”；城中酒肆茶楼里，对宗门久攻云霞山不下、反而赋税越来越重的抱怨声，正在悄然滋长，虽不敢明目张胆，却如地底暗流，涌动不休。

赵镇岳不是愚钝之人。他渐渐明白，韩铁恐怕也早已被渗透，甚至可能就是对方早早埋下的一枚棋子。

但他没有点破。

一方面，韩铁行事依旧稳妥可靠，并未做出任何损害他本人或城池防务的举动；另一方面，那些通过韩铁之口传来的消息，虽然刺耳，却往往是真实存在的、被他有意无意忽略的城中疾苦。一种微妙而奇异的默契，在赵镇岳、林河、韩铁这三个身份迥异的人之间，悄然形成。

\vspace{2em}

导火索在三个月后被点燃。陈炎为应对日益猖獗、防不胜防的“后方袭扰”，决心强化清剿，又命令各后方城池加征一批紧急物资，并抽调部分守军补充前线损耗。命令传到抚远，要求赵镇岳抽调一百名修士即刻前往报到，同时上缴城库中灵石储备的三分之一、疗伤丹药的一半。

这道命令，成了压垮赵镇岳心中那架摇摆天平的最后一块巨石。

抽调百名修士，几乎等于抽走了抚远城三分之一的机动防御力量，城池安全顿时空虚；而上缴大量关键物资，不仅动摇了守城的物质基础，更意味着本已紧张的城内储备将急剧缩水，随之而来的必是物价飞涨，民不聊生，怨声载道。

赵镇岳在城守府的书房内独坐了一整夜。案头那纸调令冰冷而沉重，窗外是抚远城沉睡的轮廓。林河关于民心向背的论述，韩铁平日透露的点点滴滴，宗门上层的苛刻短视，与这座他驻守多年、虽无深情却已有责任的城池可能面临的混乱破败未来，交织在一起，反复灼烧着他的理智。

天光将亮未亮之际，书房内的烛火燃尽了最后一滴油脂，悄然熄灭。在黎明前最深的黑暗中，赵镇岳抬起了头，眼中最后的犹豫已然散去，取而代之的是一种孤注一掷的决绝。

他秘密召来了韩铁。没有迂回，没有试探，声音因一夜未眠而沙哑，眼神却亮得惊人：“联系你们的人。”

韩铁身躯微不可察地一震，瞬间明白了这句话的含义，眼中爆发出压抑已久的、惊人的神采。

但他依然强行克制住激动，确认般低声问：“您指的是……紫阳宗方面？”

“当然不是紫阳宗。”

赵镇岳斩钉截铁，随即清晰地道出了自己的条件，“抚远城……可以易帜。但我有三个条件：第一，不得滥杀任何投降的守军及城中无辜百姓；第二，城中所获库藏，必须优先用于安抚民生、救治伤患；第三，我赵镇岳个人之生死荣辱，无足轻重，但请务必放过我家中老小，保他们平安离去。”

韩铁再无犹豫，单膝跪地，抱拳行礼，声音因激动而微颤：“赵城守深明大义！您所提条件，正是问道途一贯秉持之道义所为！韩铁以性命担保，必即刻将城守大义与条件，如实禀报白先生、沈姑娘！”

联络通过韩铁掌握的、深埋在敌后网络中的隐秘渠道，以最快速度传递出去。五日后的深夜里，一只毫不起眼、却附有特殊灵力印记的纸鹤，穿过层层阵法防护，悄然落入赵镇岳手中。他展开纸鹤，上面只有一行蝇头小楷，墨迹沉稳：

“七日后，子时三刻，东门。白、沈。”

赵镇岳将这短短一行字反复看了数遍，仿佛要将每一个笔画都刻入脑海。然后，他指尖腾起一缕火焰，将纸鹤点燃，看着它化为灰烬，飘散在夜风中。他知道，退路已断，从这一刻起，他要么与这座城一起获得新生，要么便坠入万劫不复的深渊。

\vspace{2em}

接下来至关重要的七天，赵镇岳仿佛在刀尖上行走。

他必须表现得一切如常，甚至更加勤勉。

面对宗门派来催促物资和兵员的使者，他做出了恰到好处的为难与抱怨，以“清点库藏需要时间”、“士卒调动涉及防务交接”等理由，成功地将时间拖延了下来。与此同时，他暗中以“整备防务”、“预防奸细”为名，进行了一系列至关重要的布置：将库房中部分关键物资转移到更隐秘或更易控制的地点；将几个要害岗位的守卫，尤其是东门附近的哨位，逐步换上了经过韩铁筛选、绝对可靠或已被争取过来的士卒；对少数几个紫阳宗、丹鼎阁的死忠分子及其掌控的小队，则拟定了详细的监控与制伏计划。

整个抚远城，表面上依旧秩序井然，运转如常，但在平静的水面之下，一股决定城池命运的暗流，已经蓄势待发。

\vspace{2em}

第七日，夜幕早早降临，厚重如墨，无星无月，正是改天换地之时。

子时将近，抚远城仿佛沉入酣睡，只有城墙上的气死风灯在夜风中孤零零地摇曳，昏黄的光晕照亮了值守士卒们略带困倦的脸庞。东门城楼上，今夜的值守官，正是什长韩铁。他像往常一样，带着十余名亲信士卒，神情严肃地巡视着城防。

时间一点一滴流逝，指向那个约定的时刻。

子时三刻整。

韩铁脚步沉稳地走到城楼一角，那里看似随意地堆放了一些用于夜间照明和烽火传讯的干燥柴薪、油脂等引火之物。他警惕地扫视四周，确认无人异常关注此处，随即迅速从怀中掏出火折，迎风一晃，幽蓝的火苗窜起，被他果断地引向柴堆。

“嗤啦——！”

干燥的物料遇火即燃，火舌猛地蹿起，越烧越旺，橘红色的烈焰在漆黑如铁的夜幕映衬下，显得格外刺目而耀眼！

“走水了！东门楼走水了！”几乎是立刻，城头响起了“惊慌失措”的喊叫，警锣被奋力敲响，刺耳的“铛铛”声划破夜的寂静，迅速传遍附近城墙。城头守军一阵骚动，附近几座哨塔的视线和注意力，全被这突如其来的“意外”火灾吸引了过去。

然而，这烽火，并非意外，而是号令！

几乎就在东门楼火光亮起的同一刹那，在抚远城外数里处一片早已埋伏多日的密林中，数百双在黑暗中依旧清亮的眼睛，同时睁开！

以白言冰、沈瑶为首，吴刚、陈默等核心骨干协同，超过三百名历经血火淬炼的问道途精锐游击队战士，以及闻讯响应、自愿前来参战的附近区域散修、乃至部分被成功策反的小家族私兵，总数近五百人，如同蛰伏已久的猛兽，骤然跃出藏身之地！

急促而整齐的脚步声、兵刃与轻甲摩擦的沙沙声，汇成一股低沉却充满压迫感的洪流，向着洞开的城门方向（他们确信那里将会洞开），发起了无声而迅猛的冲锋！

队伍最前方，白言冰一袭朴素的青色劲装，手握长剑，身影如电，眼神沉静如古井寒潭，不见波澜，却蕴含着劈开一切阻碍的决心。

紧随其侧的沈瑶，黑衣如墨，身形在夜色中几乎融入背景，唯有那双眼眸，在疾驰中闪烁着千幻流光般冰冷而锐利的光芒，仿佛已锁定了城中所有需要拔除的顽抗节点。他们，以及他们身后每一个战士，为这一天，已经等待了太久，积蓄了太久。

城头，真正的混乱与更替，在火光与喊叫的完美掩饰下，高效而致命地展开了！

在火灾吸引注意力的瞬间，韩铁和他那十余名早已准备就绪的心腹，如同捕猎的豹群般突然发动！他们目标明确，配合默契，以迅雷不及掩耳之势，扑向东门附近少数尚未反应过来的、已知的死忠紫阳宗、丹鼎阁修士及其铁杆附庸。

刀光剑影在火光映照下短暂闪烁，闷哼与短促的惨叫声被更大的嘈杂掩盖，反抗在组织性的突袭面前迅速瓦解。

“控制门闸！开城门！”韩铁低吼一声，挥刀砍断粗重门闩上的铁锁，与几名膂力惊人的壮汉合力，推动那扇厚重的包铁城门。

“吱嘎嘎——轰隆！！”

城门洞开的沉重声响，如同惊雷，在寂静的夜晚传出去极远，也传入了城外汹涌而来的洪流耳中。

“城门已开！随我进城！按预定计划，夺取要点，镇压顽抗，保护百姓！”白言冰的命令穿透夜色，清晰地传入每一个冲锋战士的耳中。

随即，白言冰一马当先，身形化作一道青色流光，瞬息间掠过护城河，穿入洞开的城门。沈瑶如影随形，刀光在她手中仿佛拥有了生命，每一次闪烁，都精准地带走一名试图组织抵抗的士兵的性命，为后续大军扫清道路。

数百精锐如决堤之水，汹涌灌入抚远城，随即按照早已演练过无数次的方案，迅速分成数十支精干小队，扑向各处战略要害：城守府、中心武库、传送阵法枢纽、各大官仓、监狱以及通往其他城门的交通要道。

与此同时，城内的内应行动也全面爆发。赵镇岳亲自坐镇，以“救火”、“有大量匪徒趁乱潜入城内”为名，调动了自己绝对掌控的亲兵队，以及被韩铁等人长期渗透、拉拢的绝大部分中下层军官和士卒，向那些驻扎在军营、武库等地的死硬分子发动了内外夹击的突袭。

许多紫阳宗、丹鼎阁的修士在睡梦中被同僚的刀剑指住咽喉，或是在执勤时被身后“战友”突然反水，大多茫然失措，零星抵抗在早有准备的镇压下迅速熄灭。

夺取抚远城的战斗，激烈却短暂。反抗主要集中于几处据点，在问道途精锐与起义守军的联手打击下，未能形成有效抵抗。天色将明未明之际，城中主要区域已基本被控制。

白言冰与沈瑶亲自带队，直扑城守府。在那里，他们见到了早已卸去甲胄、只着一身整洁常服，独自立于庭院中央等待的赵镇岳。他脚下，横放着自己那柄伴随多年的佩剑。

见白言冰、沈瑶到来，赵镇岳抱拳，深深一礼，声音带着一夜未眠的疲惫，却异常清晰：“罪将赵镇岳，约束部下不力，致使城池易手，愿领一切责罚。只求……只求贵军信守前约。”

白言冰快步上前，郑重拱手还礼，语气诚恳而有力：“赵城守深明大义，于紧要关头弃暗投明，不仅使无数将士百姓免遭无谓死伤，更保全此城元气，功莫大焉！我白言冰，谨代表云隐别院叶牧谦先生，欢迎赵城守加入我问道途行列，共襄义举！此前约定诸事，我问道途必一字不易，全力履行！”

沈瑶亦微微颔首，清冷的容颜上罕见地露出一丝温和：“赵城守能以满城生灵为念，沈瑶感佩。眼下城中初定，百废待兴，诸多秩序维系、人心安抚事宜，还需赵城守鼎力相助。”

赵镇岳听闻此言，心中那块高悬已久、重于千钧的巨石，轰然落地。一股混合着如释重负、愧疚与新生希望的热流冲上眼眶，他强行忍住，再次重重抱拳，声音微哽：“镇岳……敢不从命！定竭尽所能，助两位稳定抚远，戴罪立功！”

而韩铁与白言冰两人相遇时，更是相互抱拳一礼。

两年半之前，青鸾秘境之中，救命之恩，谁敢忘记？谁又能忘记？！

当第一缕晨光刺破东方的云层，照耀在抚远城头时，一面崭新的旗帜，在万众瞩目下缓缓升起，取代了那面象征紫阳宗权威的烈焰战旗。

旗帜底色是洁净的素白，中央以遒劲的笔墨书写着十个大字——“仰不愧于天，俯不怍于人”。在这核心信念之下，又分三行列着更为具体、直指行止的律条：

“一切行动听指挥”

“不拿群众一针一线”

“一切缴获要归公”

这，便是叶牧谦根据前世宝贵经验，结合此世实际，为这支新生人民军队确立的“三大纪律”。它简单，直白，却蕴含着超越所有宗门戒律的、与最广大民众血肉相连的深刻力量。

城中百姓在胆战心惊中推开家门，预料中的烧杀抢掠并未发生。街道上虽然有列队巡逻或匆匆往来的士卒，其中许多还是他们熟悉的本地守军，但秩序井然。

更令人惊异的是，街头巷尾的显眼处，一夜之间贴满了墨迹未干的安民告示。告示以浅显易懂的文字宣布：即刻废除守旧联盟在抚远城推行的一切苛捐杂税；打开官仓，以极平价出售粮食物资，对鳏寡孤独及赤贫者进行赈济；城中所有伤患，无论军民，皆可前往指定地点，获得问道途医修的免费救治。

而最让城中数量庞大的散修群体心跳加速、热血上涌的，是告示最后一条：即日起，于城中原演武场设立“讲道坪”，每日由问道途修士公开讲授《养气篇》基础法诀与修行疑难，不问出身，不论来历，皆可前来听讲！

疑虑、恐惧、观望……在随后几个时辰里，迅速被一件件实实在在发生的事情碾碎。当第一个大胆的贫苦老人真的用几枚铜钱从官仓买到足以果腹的灵米，当第一个在昨夜零星冲突中受伤的孩童被随军的医修温柔包扎、喂下药散，当第一个散修怀着朝圣般的心情踏入“讲道坪”，听到那深入浅出、直指大道的讲解时……积蓄已久的民心，如同冰封的河面在春日暖阳下轰然迸裂，化作汹涌澎湃的春潮！

“问道途万岁！”

“叶先生万岁！”

“白将军！沈仙子！”

欢呼声起初在几个街区零星响起，随即如同野火燎原，迅速蔓延至全城。那不是被胁迫的呼喊，而是发自肺腑的、对新生与希望的狂热礼赞！

白言冰、沈瑶等人深知，夺取城池只是第一步，巩固胜利果实更为关键。他们迅速清点战果：缴获的灵石、各类矿石、药材、粮食堆积如山，数量之巨，不仅足以支撑云霞山前线数月之用，更能极大缓解己方各根据地的物资压力。另一面，吴刚的后勤网络很快跟进，抚远城从一个孤立的堡垒，瞬间转变为连接云霞山与广袤敌后农村根据地的战略支点，物资人员流转效率陡增，真正实现了农村与城市的联动，进可攻，退可守。

然而，抚远城易帜的最大意义，远不止于军事和物资层面。它成了一个极具冲击力和示范效应的宣传样板。白言冰命人将战役概况、入城后的安民措施、新旧治理的鲜明对比，通过早已枝繁叶茂的地下网络，多渠道、全方位地迅速散播出去。

消息所至，石破天惊！

那些仍在守旧联盟统治下苦苦支撑、观望犹豫的中小城池守军，那些饱受压迫却不知出路在何方的散修民众，第一次如此清晰地看到：原来反抗并非必死，易帜竟能带来更好的生活；原来那面“仰不愧天，俯不怍人”的旗帜，不仅是一句口号，更能实实在在地庇护一方，带来公平与希望。守旧联盟后方本就因“农村包围城市”而暗流汹涌的人心，被“抚远事件”这把烈炬彻底点燃，彻底沸腾！

更多的“韩铁”在黑暗中更加活跃地串联，更多的“赵镇岳”在内心的挣扎与权衡中，悄然倾向另一边。

抚远一夜，乾坤始定。

这座中型枢纽城池的易手，如同在守旧联盟看似铁板一块的统治版图上，用最猛烈的方式凿开了一个巨大的、鲜血淋漓的缺口。光芒与希望从这个缺口汹涌灌入，而恐惧与动摇则从此处向内疯狂蔓延。

这不再仅仅是一次战术层面的奇袭胜利，而是一次政治与战略上的决定性转折，标志着问道途从长期的战略防御与农村渗透，正式迈入了武装夺取政权、巩固扩大根据地的战略反攻阶段。

\vspace{2em}

内域道争的天平，经此一役，倾斜的速度骤然加剧，再难逆转。

消息通过特殊渠道，以最快速度传回巍峨屹立的云霞山。当叶牧谦展开密信，看到“抚远已定，白、沈、赵等皆安，人心归附，三大纪律张布于城头”等字样时，他久久伫立，遥望东北方向，脸上露出了自战争爆发以来，最为舒展、如释重负的欣然微笑。

那笑容里，有对弟子们成长的欣慰，有对策略成功的印证，更有对那不可阻挡的历史车轮滚滚向前的深切感悟与感慨。

\vspace{2em}

抚远城易帜，如同一把烧红的匕首，狠狠扎进了守旧联盟看似庞大的躯体，痛彻心扉，更让其统治的根基——威严与恐惧——产生了致命的动摇。

消息如同风暴般席卷内域，那些仍在观望、忍受的中小城池与散修聚集地，空气中弥漫着一种前所未有的躁动。原来，那面素白的“仰不愧天，俯不怍人”之旗，不仅能带来公平与生机，竟真能在守旧联盟的重压下屹立不倒！ 原本暗流涌动的民心，开始公开泛起希望的涟漪。

而与此同时，紫阳宗内，接到十万火急、损失详报的陈炎，在短暂的死寂之后，猛然暴起，将他平日最珍爱的一套千年暖玉茶具狠狠掼在地上，摔得粉碎！瓷片与茶水四溅，映照着他那张因极度震怒、挫败以及一丝连他自己都不愿承认的恐慌而彻底扭曲铁青的脸。

“叶牧谦……韩铁……赵镇岳……好，好得很！”他咬牙切齿，声音从喉咙深处挤压出来，带着血腥气，“你们以为，夺下一城，就能翻天覆地吗？！”

他猛地转向噤若寒蝉的传令修士，眼中闪烁着近乎疯狂的凶光，嘶声吼道：

“传我急令！前线围山部队，再给我抽调……不！急令周文彬，让他立刻放下手头一切事务，滚来见我！立刻！马上！”

\vspace{2em}

很快，一支规模空前、堪称豪华的讨伐大军迅速集结：超过一千五百名玄脉境及以上修士以及更多的低阶修士仆从军，由紫阳宗圣子周文彬亲自挂帅，丹鼎阁、无极剑派各出一名资深长老辅佐，并配备了大量重型破阵法器、战阵傀儡以及丹鼎阁提供的各类增益、毒瘴药剂。

目标明确：不惜一切代价，收复抚远城；若叶牧谦敢派主力来援，则寻求决战，一举歼灭问道途野战力量！

旌旗猎猎，兵锋直指抚远。周文彬牙根痒痒，但志得意满：作为紫阳宗圣子，先前在青鸾秘境中确实因为技不如人吃了亏。

但这次可不一样，他手握重兵，对付一群歪瓜劣枣的军队，一定能够一雪青鸾秘境中被白言冰、沈瑶挫败的耻辱，更要将抚远城变成功勋簿上最耀眼的一笔。

\vspace{2em}

抚远城头，白言冰、沈瑶、吴刚等人早已接到斥候急报。敌军的规模和气势远超以往任何一次进攻。城中原有守军加上问道途派驻的精锐，总数不过八百，且修为层次参差不齐。

紧急会议在城守府召开，气氛凝重。赵镇岳面色严峻，他对守旧联盟的战阵威力知之甚深：“周文彬此番前来，必以焚天大阵为核心，辅以丹鼎毒云、剑修锋矢，正面冲击力极强。以往守城，多是倚仗高大城墙和阵法，但此次敌军携带的重型法器，恐怕难以久守。”

白言冰凝视着粗糙的沙盘，沉声道：“先生曾言，‘存人失地，人地皆存；存地失人，人地皆失’。抚远重要，但并非不可放弃。然此战若退，则新附人心尽散，局势将急转直下。故此战，不能退，必须胜，至少要不败。”

沈瑶指尖轻叩桌面，清丽的容颜上笼罩着寒霜：“不能让他们舒舒服服地摆开阵势攻城。他们的优势在集团战阵，我们的优势在单兵意志与小队灵活。城内巷道复杂，民众心向我等，这便是我们的战场。”

城里的老百姓现在跟他们是一条心，这就是最大的依仗。

众人达成共识：依托城墙消耗，诱敌深入，巷战歼敌。

随即命令下达，全城如同精密的机械般高速运转起来。不同于守旧联盟大军的肃杀压抑，抚远城内弥漫着一种悲壮而团结的气氛。

曾经受益于开仓放粮、平价售药的百姓，听闻大军压境要夺回“他们的城”，群情激愤：“他们的城？我们的城！”

疏散平民的行动反而成了最好的动员：青壮散修主动要求编入辅助守城队伍；身强体壮的凡人则负责烧水做饭、照顾伤员、传递消息；只有老弱病残才在修士的强行要求下撤离。一座城池，真正变成了军民一体的战争堡垒。

\vspace{2em}

三日后，守旧联盟大军抵达，在抚远城西五里外扎下连绵营寨。

周文彬派出了数支精锐小队进行侦察，并清除外围警戒。然而，这些小队大多有去无回，即便逃回，也带回了“城外林间似有无数伏兵”、“感知被莫名干扰”的混乱情报。这正是沈瑶小队活跃的结果，千幻流光领域将城外变成了迷雾重重的猎场。

周文彬不耐，决定模仿陈炎的做派，以堂堂正正之师碾压抚远。

翌日清晨，战鼓擂动。守旧联盟大军排出浩荡阵型，最前方是举着重型灵盾的力士，其后是凝聚烈焰之力的紫阳宗战阵修士，两翼是剑气森然的无极剑派弟子，空中则有丹鼎阁修士驾驭着喷洒毒雾、投掷符箓、爆炸物的法器飞舟。

“焚天阵，起！”周文彬立于中军一座移动高台，挥旗下令。

数百紫阳宗修士齐声怒喝，灵力勾连，一个巨大的、燃烧着紫色火焰的复杂光阵在半空中浮现，炽热的高温让空气都扭曲起来。

这样的战阵，还有十数个。

紧接着，无数磨盘大小的紫色火球，如同陨星般从光阵中倾泻而下，砸向抚远城墙！

与此同时，剑修们催动剑气，化作漫天剑雨覆盖城头；丹鼎阁的毒雾也随之弥漫而来。

面对这堪称毁灭性的立体打击，得益于“三三制”的训练和明确的防御分工，城头的问道途守军迅速行动起来。一组负责操控城墙上升起的简易灵力护罩，一组负责以弓弩、投石机或术法反击空中的飞舟和地面逼近的力士，最后一组则随时准备补位和应对突发情况。

“轰轰轰——！”火球砸在护罩和城墙上，爆发出震耳欲聋的巨响，砖石碎裂，烈焰四溅。

攻城大阵的攻击威力确实不容小觑，不少护罩被击破，守军出现伤亡。

但更多的攻击被成功抵御或偏斜。守军的反击虽然零散，却精准而顽强，专门针对战阵运转的关键节点和防护薄弱的飞舟，迫使对方不得不分心防御。

这是问道途头一次守城。防守早就是铁桶的城池，自然是比在开阔地短兵相接和攻城要简单许多；盲目套用先前经验的周文彬，自然无法达到预想中的效果。

更让周文彬恼火的是，战场上不时出现诡异的现象：明明瞄准的城墙段突然消失，变成一片树林幻象；己方战阵侧翼突然出现大量敌方伏兵，引得阵型一阵骚乱，结果却是幻影；甚至有指挥官在传达命令时，看到通信兵变成了狰狞的敌人，差点引发误杀。

沈瑶的身影如同幽魂般在战场边缘游走，将幻术与刺杀结合，极大干扰了守旧联盟的进攻节奏。

正面的猛攻，在丢下百余具高阶修士的尸体和数艘受损的飞舟后，无功而返。抚远城墙虽然多处破损，但核心防御体系依然完整，守军士气不降反升。

焦灼与挫败感，如同毒藤般缠绕着紫阳宗圣子周文彬的心脏。他身披烈焰纹饰的战袍，立于抚远城外临时搭建的瞭望高台上，俯瞰着这座本该轻易碾碎的城池。城墙上下，硝烟弥漫，灵光与血光交杂，但那面绣着“仰不愧于天，俯不怍于人”的朴素旗帜，依旧在城头猎猎作响，刺眼无比。

时间拖得越久，抚远城作为“样板”的负面影响就越大！

他连夜调整战术，放弃全面的围城进攻，而是集中力量猛攻看似防御较弱的西门，同时派出修士小队尝试夜间攀城偷袭。

然而，偷袭的队伍仿佛被未卜先知，刚接近城墙就触发了隐晦的警戒符文，随即遭到早已埋伏好的、擅长隐匿和刺杀的心剑脉修士的迎头痛击——这些剑修在投奔叶牧谦后，其剑法与白言冰等人相互印证，于险峻奇诡处更有精进，用于防守偷袭正是得心应手。

于是夜袭宣告失败，紫阳宗方面还折损了不少好手。

真正的噩梦，始于他下令投入重型破城法器——三门需要数十名修士灌注灵力、凝聚地火之精的破阵槌。沉重的槌头燃烧着暗红色的光芒，每一次轰击在加持了防御阵法的城墙上，都引发地动山摇般的巨响和炽热的气浪，城墙表面的砖石不断融化、剥落。

守军的反击更加疯狂，试图出城破坏法器的死士一波接一波，皆被周文彬布置的重兵挡在城外。双方皆死伤惨重。韩铁也牺牲在这一队伍中，周文彬为了泄愤，竟然将这个“叛徒”的遗体公然焚成灰烬。

惨烈的消耗持续了两天两夜，西门附近的城墙在持续不断的炽热轰击下，内部的阵法脉络终于不堪重负，发出哀鸣般的碎裂声。

“轰隆——！！！”

第三日黄昏，在一声远比之前任何一次都要沉闷、都要骇人的巨响中，一段长约五六丈、高约三丈的城墙，如同被巨兽啃噬过的糕饼，轰然向内崩塌！砖石混合着未熄的熔岩碎块向内倾泻，烟尘冲天而起，形成了一个触目惊心的巨大缺口。

“破城了！城墙塌了！杀进去！屠尽叛逆！！”

外围督战的守旧联盟将领发出狂喜的咆哮，被多日攻坚挫败所压抑的士卒们，如同决堤的洪水，发出杂乱而兴奋的吼叫，挥舞着兵刃，争先恐后地涌向那弥漫着烟尘的缺口。

在他们既往的认知里，城墙既破，接下来的便应是一场一边倒的屠杀和劫掠，是用敌人的鲜血、屠杀的快意和掠夺的财富洗刷前几日憋屈的时刻。

周文彬紧握的拳头稍稍松开，嘴角勾起一丝冷酷的弧度。

成功了，虽然代价不小，但总算打开了局面。他仿佛已经看到潮水般的己方士兵涌入城内，街道上奔逃的百姓，溃散的守军，以及最终被焚毁的那面旗帜。

\vspace{2em}

然而，当冲锋的士兵如同嗜血的鱼群涌过残垣断壁，冲入缺口之后，预想中的溃散和惊叫并未出现。相反，迎接他们的，是一片令人心悸的、刻意制造的死寂，以及比城墙更加复杂、更加致命的迷宫。真符境是不可能参与到这种近距离、复杂环境的巷战中的，敌军的主力只能是那些修为较低的士卒。而这批士卒最大的问题自然是——不会飞。

早在城墙崩塌前，甚至在周文彬调集重型法器猛轰此段城墙时，城内的指挥者，原守将、现问道途抚远城防御使赵镇岳，就已经预判到了这里可能成为突破口。他们动员了几乎所有能动员的民众，日夜不停，将这片区域改造成了死亡陷阱。

他们虽然没有叶牧谦一样的阵器手段，做不出九宫迷踪阵一样巧夺天工、近乎天衣无缝的防御阵，但在目前的情况下，够用了。

更何况，虽然陈千羽忙于大本营防务、没有到场，但她托白言冰带来的那些毒药粉，以及沈瑶与部分散修连夜批量生产的低阶符箓，足以让这片区域变成一个真正的地狱。

涌入缺口的敌军首先踩踏的是看似平坦、实则下面被掏空、仅覆薄板并撒了浮土的陷坑，第一批数十人惨叫着跌落下去，下面密布着削尖的木刺和生锈的铁蒺藜，其上甚至撒了些特制的毒药。紧接着，两侧看似是倒塌房屋形成的瓦砾堆突然“活”了过来，从孔隙中射出密集的带符或带毒弩箭，那是埋伏在特制掩体后的弓箭手和机弩。屋顶上，残存的断墙后，甚至地面不起眼的缝隙里，低阶爆裂符、荆棘符接连激发，火光、破片和骤然生长的坚韧藤蔓在人群中制造着持续不断的混乱和伤亡。

侥幸冲过最初死亡地带的敌军，发现他们面前不是道路，而是被刻意用砖石、巨木、废弃车辆、甚至拆解下来的旧法器部件堵塞和分割成的、错综复杂的狭窄巷道。这些巷道弯弯曲曲，彼此相通又往往死路一条，视线极差，头顶则是被连接起来的屋檐和搭设的木板，形成了立体而压抑的空间。

“放！” 一声短促的喝令不知从哪个角落传来。

下一刻，更恐怖的打击降临。来自上方屋顶、两侧墙洞、甚至脚下排水口的攻击仿佛无处不在。煮沸的桐油混杂着腥臭的粪便倾泻而下，烫得皮开肉绽的同时更易引发溃烂；被陈千羽称为“灭灯”的毒粉混着搅拌均匀的生石灰粉被法术吹散，白茫茫一片，灼伤眼睛、呛入肺管；巨大的礌石从斜坡上滚落，在狭窄的巷道里碾压出一条血路；甚至还有民众将家中腌菜的大缸装满碎石，用简易投石机抛射出来，砸得不少低阶修士抬不起头。

但这仍非最致命的。最令闯入者胆寒的，是那些如同鬼魅般突然出现、又骤然消失的三人战斗小组。他们穿着与本地民众无异的灰褐色衣服，脸上涂抹着烟灰，行动迅捷如风，对这片自己亲手参与改造的迷宫了如指掌。

标准的“三三制”战术，在这狭窄、复杂、视线受阻的巷战环境中，威力被放大到了极致。

往往是一名守军故意暴露，吸引一小股冒进的敌军追击，将其引入更深的巷道岔路。当敌军追至，两侧或后方会突然闪出另外两名守军，一人持盾或重兵器正面拦截，另一人则用长剑、短矛或符箓从侧翼或背后发动致命一击。

得手之后，绝不贪功恋战，投出烟雾符或爆鸣符阻碍视线，迅速借助预设的撤离线——墙洞、翻板、甚至地下暗渠——消失，仿佛从未出现过。有时，他们又会化零为整，数个小组突然从不同方向汇聚，围攻一股稍大的敌军，在局部形成短暂的人数优势，以迅雷不及掩耳之势将其歼灭，然后再次散开。

周文彬在后方通过看到前线传回混乱而血腥的画面，脸色由铁青转为煞白。

他意识到，自己打开的并非通往胜利的大门，而是一个吞噬兵力的无底洞。

“精锐！调赤炎卫上去，给我撕开一条通道！清理那些老鼠！”他嘶声下令。

赤炎卫是紫阳宗的精锐近卫，平均修为在玄脉境中后期，装备精良，战阵纯熟。百余名赤炎卫结成小型烈焰战阵，如同一把烧红的烙铁，冲进了缺口后的迷宫。他们实力确实强横，寻常弩箭和陷阱难以造成致命伤，火焰灵力爆发开来，也能暂时逼退袭扰的小组。

然而，他们很快陷入了更尴尬的境地。迷宫的道路被刻意设计得无法让稍大的战阵顺利展开，他们要么就只能用火焰逐间房屋清理，消耗巨大、推进缓慢，而守军利用四通八达的地道能够迅速转移，最终杀伤效果极差。

而一旦分队，就落入了守军最熟悉的节奏。心剑脉的修士身影如烟，剑光专挑战阵运转的节点和队员配合的缝隙；原万仙盟的散修则擅长各种阴损伎俩，地陷、绊索、毒烟层出不穷。

更可怕的是民众的参与。

这里的军民，已然一体。白发苍苍的老工匠，会颤巍巍地爬上阁楼，用改造过的重弩瞄准下方耀武扬威的敌军修士后背；壮实的妇女，会从窗户后奋力掷出装着滚油的陶罐；半大的孩子，在废墟间穿梭如猿猴，为守军传递消息和简易的伤药；甚至当落单的敌军士兵因为迷路或受伤而脱离大队，躲进看似无人的空屋时，可能就会从门后、床底、柴堆里冲出拿着菜刀、锄头、甚至仅仅是削尖木棍的平民，带着刻骨的仇恨，在他们调动灵力之前，就将其乱刀砍死。

吴刚和赵镇岳的指挥所，就设在迷宫核心处一座不起眼的三层石楼地下室，通过密集的传声筒和熟知地形的少年传令兵，掌握着整个战区的动态。

民众不仅提供情报——哪个巷子又进去了多少敌人，哪个军官看起来是个头目——更直接参与构筑工事、运送物资、救治伤员，乃至直接战斗。每一寸墙壁、每一个窗口、每一条地缝，都可能随时喷吐出致命的攻击。

攻城战，彻底演变成了残酷至极、比拼意志和消耗的巷战泥潭。每一条巷道，每一座残破的房屋，都成为了反复争夺的焦点。守军会故意放弃某段看似重要的街口，诱敌深入，然后在两侧建筑内埋设炸药，待敌军占领后一举引爆。敌军费尽代价占领了一处废墟，往往发现除了碎石和埋伏的陷阱，什么也得不到，而侧后方立刻又出现新的袭扰。

战斗惨烈地持续了三天三夜。喊杀声、爆炸声、惨叫声几乎没有停歇过。城西那片区域，已经被鲜血浸透，废墟间尸骸枕籍，双方士兵的尸体，甚至来不及收殓，便在各种灵力和爆炸的波及下变得残缺不全。硝烟、尸臭和烧焦的气味混合在一起，形成了令人作呕的死亡气息。

周文彬眼睁睁看着自己的兵力，尤其是作为中坚的紫阳宗本部弟子，如同投入磨盘的豆子，在这片不过方圆几百丈的残酷街区里被一点点磨碎、消耗。

付出了超过两千人伤亡的惨重代价后，他的战线，仅仅向城内推进了不到百丈。这百丈的距离，是由血肉和残垣铺就，而前方，依旧是望不到尽头、杀机四伏的迷宫巷陌，以及那些仿佛永远杀不完、眼神坚定而仇恨的守军与平民。

士气，不可避免地在守旧联盟一方低落了。

最初的狂热和破城的兴奋早已被无休止的死亡、诡异的袭击和艰难的推进消磨殆尽。士兵们脸上写满了疲惫、麻木和恐惧，前进的脚步变得迟疑，军官的喝骂也失去了原有的威力。

他们面对的，不是一个可以征服的敌人，而是一片活过来的、充满恶意的土地。

而更要命的是，白言冰和沈瑶总是趁他们全部精力放在巷战时，率领小队从侧门突然冲出，要么破坏关键设施，要么袭杀落单小队，其行踪鬼魅，根本抓不住。

在周文彬看来，这群人简直就跟苍蝇和水蛭一样。

而守军一方，尽管伤亡同样不小，疲惫至极，但眼神却愈发锐利。他们退一步，便有熟悉的街坊递上清水和干粮；杀一个敌人，便能听到暗处传来的、压抑的叫好；那面“仰不愧天，俯不怍人”的旗帜，就在他们身后的内城高高飘扬。

他们知道为何而战，知道身后是谁，这种信念与民众水乳交融的支持，化作了钢铁般的韧性。

\vspace{2em}

高台上，周文彬指甲深深掐入掌心，渗出血迹。

他不仅没能迅速夺回抚远城瓦解宣传，反而让自己的精锐部队陷入了一场看不到胜利希望的消耗战，徒然为对方“军民一心、不可战胜”的宣传增添了新的、血淋淋的注脚。

夕阳如血，映照着他惨白的脸和城外漫山遍野的营寨，一场计划中的雷霆惩戒，已然演变成骑虎难下、损耗惨重的僵局。他无法接受自己率领的绝对优势兵力，竟被拖在这样一座小城的泥潭里。

他决定彻底放弃巷战，亲自率领最核心的紫阳宗卫队，从空中直接突袭城中心的城守府，实施斩首行动，一举摧毁指挥中枢。

这一动向，很快被时刻关注战场全局的白言冰和擅长感知的沈瑶察觉。

“他沉不住气了。”白言冰眼中精光一闪，“沈瑶，按计划，给他准备一份大礼。玄脉境及以上精锐，随我准备反击！”

沈瑶点头，身形悄然隐没。片刻之后，城守府上空及周围区域，光线开始诡异地扭曲，景象变得模糊不清，仿佛笼罩在一层流动的水幕之中。

周文彬率领数十名精锐，驾驭法器刚闯入这片区域，便觉眼前一花。明明近在咫尺的城守府，忽然变得遥不可及，周围景象光怪陆离，时而烈火熊熊，时而寒冰刺骨，甚至出现了早已死去的同门身影在向他哭诉。

幻象直指内心恐惧与弱点，这正是沈瑶参考青鸾秘境幻阵做成的手段。她知道，周文彬归根结底是一个正直、有良心的人，与他们为敌无非是因为立场不同、利益不同罢了。

虽然这种手段利用了他的良心，但沈瑶自觉问心无愧：这是他应得的！

周文彬果然特别吃这一套攻击。他虽修为高深，心志亦被瞬间扰乱，卫队阵型出现散乱。

“就是现在！”白言冰一声令下，亲自率领锋刃营五十余名最精锐的剑修，也包括部分转修后战力更强的原心剑脉弟子，从预先埋伏的民居中暴起！

他们如同一把精准的尖刀，沿着沈瑶幻术遮蔽出的通道，直扑周文彬所在的斩首部队！

“保护圣子！”周文彬附近的精锐惊呼，但为时已晚。

白言冰一马当先，手中长剑雷火之气缭绕，正是弥焰斩，但此刻的“弥焰斩”经过无数次生死锤炼，甚至与他的“寒光散乱”“凝萃霜满”相结合，少了几分最初的刚猛笨拙，多了几分凝练与决绝的穿透力。

他一剑斩出，雷火剑光撕裂空气，将周文彬驾驭法器的数层防护阵法强行破开！

紧随其后的锋刃营修士，三人一组，如同解腕尖刀，切入仓促迎敌的敌斩首部队之中。他们的目标明确：不惜代价，接近周文彬！

周文彬刚从幻象中挣脱，便见白言冰已杀到近前，惊怒交加，挥动一柄赤红玉尺迎战。两人瞬间战作一团，剑气尺影纵横。周文彬修为更高，灵力浑厚，但白言冰剑心通明，意志如铁，更兼弥焰斩爆发力惊人，一时间竟斗得旗鼓相当。

而城外更多的守旧联盟士兵，甚至看不清发生了什么事情。他们只看到周文彬的突击部队被一群不知从哪里突然窜出来的敌人的袭击，甚至连主帅都被卷入了混战之中；随即不知道什么法术的作用下，那片区域变得模糊起来，不知主帅生死，顿时军心大乱。

与此同时，赵镇岳在城内指挥部，同样抓住了这稍纵即逝的战机。他果断下令早已准备多时的总预备队，从多个方向对攻入城内的敌军发动反冲击！

于是在城外对峙的守旧联盟士兵惊喜地发现城门竟然洞开，正准备冲进城门；但随即从城内出来的，却不是预想中溃散的守军，而是一支士气高昂、装备精良的部队！

锣鼓喧天，杀声震野。

更令赵镇岳惊喜、敌军胆寒的是，无数百姓竟然自发拿着五花八门的武器，跟随着预备队中的问道途修士，向疲惫不堪的敌军发起了决死的冲锋。虽不说战斗力如何，但声势却极为浩大。

“逃啊！”

也不知道是前线敌军误认为这些百姓实际上都是伪装起来的修士，还是这股磅礴的民气成为了压垮守旧联盟士气的最后一根稻草。

但结果是确定的：圣子遇袭、不知死活，敌人又声势浩大，竟然不敢与这预备队争锋。

高台之上，周文彬与白言冰对拼一招，各自震退。周文彬看到下方兵败如山倒的景象，知道大势已去，再纠缠下去，恐怕自己都要陷在这里。

他瞪了白言冰一眼，捏碎一枚珍贵的遁符，化作一道血光，狼狈地冲破幻术封锁，头也不回地向远方逃去。主帅一逃，守旧联盟大军彻底崩溃，丢盔弃甲，被问道途军民一路追杀出十余里，伤亡惨重。

夕阳西下，映照着硝烟未散的抚远城。城墙破损，街道染血，但那一面素白大旗，依然在城头高高飘扬。

\vspace{2em}

抚远城保卫战，以问道途一方的惨胜告终。

此战，问道途在兵力、装备均处劣势的情况下，凭借坚定的作战意志、灵活高效的“三三制”小队战术、沈瑶神出鬼没的幻术扰敌、白言冰精准致命的斩首突袭，以及最关键的全城军民同心戮力，硬生生击退了守旧联盟志在必得的倾力一击。

周文彬狼狈败走，不仅个人威信扫地，更标志着守旧联盟试图以绝对力量碾碎新生势力的图谋彻底破产。抚远城，从此成为一座不可摧毁的象征，一个活生生的宣传样板。

捷报传开，内域再次震动。

那些原本摇摆不定的中小城池，亲眼看到了守旧联盟外强中干的实质，也看到了问道途不仅能带来公平，更能带来安全与胜利。

一时间，望风归附者络绎不绝，问道途的控制区域以抚远为中心，迅速连成一片，终于开始具备与守旧联盟正面抗衡的雄厚实力与战略纵深。 无数民众自发组织起来，运送粮草物资，慰问义军，军民鱼水之情空前高涨。问道途义军越发壮大，竟然真有横扫千军如卷席之势。

有人泣，为营步步嗟何及！

\vspace{2em}

紫阳宗，烈焰大殿。

陈炎独坐于宗主宝座之侧，面前巨大的沙盘上，代表问道途势力的青色小旗，正如同蔓延的苔藓，一点点侵蚀着代表守旧联盟的赤色区域。他赤红的眉头紧锁，指节捏得发白，周身散发出的灼热气息让殿中的空气都在扭曲。

“废物！都是一群废物！”他低声咆哮，声音在空旷的大殿中回荡，“丹鼎阁的丹药喂狗了吗？无极剑派的剑都生锈了？连一群泥腿子散修和那歪门邪道都挡不住！”

挫败感与日益深重的危机感，如同毒蛇啃噬着他的内心。他仿佛又回到了许多年前，那个无力、绝望的夜晚。

\vspace{2em}

那时的陈炎，还不是威震内域的紫阳宗副宗主，只是一个名叫“炎儿”的、在西南边陲一个小宗门“暖玉阁”修行的普通少年。暖玉阁人不多，上下不过百余人，师长慈和，同门友爱，就像它的名字一样，充满着一种与世无争的暖意。他们宗门占据着一口品质极佳、能稳定产出中品灵石的粗矿矿井，虽然产量不算惊天动地，但也足以支撑门人修炼，还有些富余用于交换其他资源，日子过得平静而充实。

陈炎天赋不错，心性也算勤勉，是阁中年轻一代的佼佼者，深受师长器重。他以为这样的日子会一直持续下去，直到他修炼有成，接过师长的担子，守护好这片小小的、温暖的家园。

然而，怀璧其罪。暖玉阁的矿井，被一个名为“黑煞宗”的中型宗门盯上了。那是一个作风狠辣、信奉弱肉强食的宗门。一开始是试探性的挑衅、勒索，暖玉阁忍气吞声，希望能破财免灾。但黑煞宗的胃口越来越大，最终图穷匕见——他们要的，是整个暖玉阁和矿井。

冲突爆发了。暖玉阁上下拼死抵抗，但实力差距悬殊。陈炎亲眼看着平日里教导自己、慈祥如父的师尊，被黑煞宗长老一掌震碎心脉；看着情同手足的师兄师姐，倒在血泊之中；看着那个温暖的小小宗门，在烈焰与喊杀声中化为废墟。他因为被师尊提前藏入矿井密道，才侥幸逃得一命。

他像丧家之犬一样在深山荒野中逃窜，躲避黑煞宗的追捕，靠野果和雨水维生。夜晚，师尊临终前不甘的眼神、同门的惨叫、宗门燃烧的火焰，如同梦魇般反复折磨着他。那份无力保护所爱之物的痛苦、对强大力量近乎扭曲的渴望、以及“弱小即是原罪”的冰冷认知，深深烙印进他的灵魂，成了他挥之不去的心魔。

事情平息很久以后，黑煞宗因其他原因衰落，陈炎才敢改头换面，辗转来到内域核心地带。他凭借过人的天赋和那股从地狱爬出来的狠劲，投入以炼器、火法著称的紫阳宗门下。他不再相信温情，不再相信道义，只信奉一条铁律：

\vspace{2em}

力量即正义，存续即真理。

\vspace{2em}

为了获得力量，为了不再经历昔日的无力，他可以不择手段。他刻苦修炼，精研炼器，更擅长揣摩上意、结交权贵、打压潜在对手。终于，他一步步爬到了副宗主的高位，权势煊赫。

当“问道途”出现时，陈炎几乎是本能地感到了威胁。这不仅因为叶牧谦的理念动摇现有资源体系，更因为叶牧谦那种迥异的、似乎不依赖外物的强大潜力，让他隐隐看到了另一种“力量”的可能，而这种可能，不在他的掌控之内，甚至可能颠覆他赖以生存的规则。所以，从论道会开始，他就极力打压。清理心剑脉、经济封锁、秘境伏杀……每一次出手，都带着将威胁扼杀在萌芽中的冷酷。

如今，战争不利，问道途非但没有被扼杀，反而如野草般蔓延，越来越得人心。陈炎仿佛又看到了当年暖玉阁的悲剧重演，只不过这次，即将被颠覆的，是他苦心经营才攀上的高位，是他如今拥有的一切！恐惧与暴怒，让他的心魔前所未有地躁动起来。

“不能输……绝对不能输！”陈炎眼中血丝密布，一个疯狂而危险的念头，如同深渊的呼唤，在他心底滋生。“常规手段既然不行……那就用非常手段！只要能赢，只要能保住现有的一切，什么代价都可以付出！”

他想起了百年前那场震动内域的大战，想起了那个曾被紫阳宗宗主紫博端与天师府沈天穹联手镇压的可怕存在——血魂教教主，血罗刹。传闻中，这位法相境魔头是死了；但陈炎作为内域有头有脸的人物之一，自然是知道一些其他人都不知道的秘密的。

比如，血罗刹实际上虽然被镇压，但却并没有死，而是夺舍重生。只是因为当时的情况特殊，血魂教被彻底打散、再起不能；血罗刹自己也失去了大部分的力量和资源。另一方面，当时的正派修士因为元气大伤，又认为血魂教短时间内再起不能，于是也没有进一步追杀她，选择对外宣称“血魂教已灭绝、血罗刹本人已死”，并追杀任何敢于露头的血魂教残党。

一个阴暗而极端的想法，在他心中成形。

\vspace{2em}

数日后，紫阳宗势力范围边缘，一处荒废多年的古庙地下密室。

陈炎身披兜帽黑袍，遮掩了面容与气息，独自赴约。密室内血气弥漫，光线昏暗，一个窈窕却散发着令人心悸阴冷气息的身影，背对着他。

“呵呵呵……真是稀客。紫阳宗的陈大副宗主，居然会屈尊降贵，来见我这等见不得光的孤魂野鬼。”身影转过来，露出一张艳丽却苍白无比的面孔，眼眸深处似有血海翻腾，正是血魂教当代教主，血罗刹。

她虽夺舍重生，修为未复巅峰，但那股源自法相境的邪异威压，以及不怒自威的气势，依旧让陈炎暗自心惊。

压下心头不适，陈炎沉声道：“教主，明人不说暗话。如今内域局势，想必你也清楚。问道途势大，若让其得胜，莫说我这紫阳宗副宗主之位不保，便是你们这些……游离于正道之外的势力，恐怕日后生存空间也会被进一步挤压。叶牧谦那套东西，可比现有的宗门更容不下你们。”

血罗刹把玩着指尖一缕猩红的血气，饶有兴致：“所以呢？陈副宗主是想借我之手，去对付那叶牧谦？”

“不错。”陈炎目光阴鸷，“我需要你们在问道途的后方活动，制造混乱。屠杀村落，投放疫毒瘴气，袭击他们的补给线，怎么让叶牧谦的人疲于奔命、分散兵力，就怎么来！”

“代价？”血罗刹笑容更盛，带着嗜血的意味，“我血魂教出手，可不便宜。何况是同时得罪如日中天的问道途和本就看我们不顺眼的旧势力。”

陈炎深吸一口气，说出了他思虑已久、也是最大胆的条件：“若此战，守旧联盟最终获胜，我以紫阳宗副宗主之名承诺，默认你们在云霞山区域建立一座分坛，只要不太过分，紫阳宗及盟友，可对你们的行为……睁一只眼闭一只眼。”云霞山，正是云隐别院所在，此承诺无异于在敌人心脏旁边埋下一颗毒钉，更是对正道规则的公然践踏。

“想当年，贵紫阳宗还是剿灭我教的排头兵、先锋队呢。没想到今日，竟然能与我教联合……”血罗刹不禁调侃道，眼中血光一闪，显然对这个条件颇为心动。一个相对稳定的据点，以及来自超级势力的默许，对亟待恢复元气的血魂教诱惑极大。

她舔了舔嘴唇：“不过，这个交易，听起来确实不错。不过，我还有个小小的好奇……我教一位执事，似乎是折在了那位叶先生手里？他那时，应该还没来内域吧？”

陈炎一怔，此事他也有所耳闻，但细节不详。

血罗刹咯咯笑了起来，笑声阴冷：“能跨域击杀我教执事，这叶牧谦倒是越来越让我感兴趣了。这笔交易，我答应了。我也想看看，这位叶先生，到底有多少斤两。”

一场肮脏的血契，在这阴暗的密室中悄然达成。

\vspace{2em}

于是，在问道途方面欢欣鼓舞、认为民众支持已成汪洋之势时，最深沉、最恶毒的黑暗，骤然从他们最意想不到也最脆弱的后方袭来。

最先遭殃的是位于云霞山侧后百里外，一处名为榆林坳的平静村落。

这里土地肥沃，村民大多种植灵谷，兼养些温顺的低阶草食灵兽。夕阳的余晖最后一次抚过村头那棵老榆树的树冠时，晒谷场上还散落着金色的谷粒，几只肥硕的芦花鸡正悠闲地啄食。孩童的嬉笑声从村巷里传来，伴随着妇人呼唤回家吃饭的悠长语调。自从问道途在此建立秩序，减免了过往沉重赋税，组织了互助队，日子眼见着一天天好起来。村东头的徐老汉刚给自己新起的瓦房最后一片屋瓦勾了缝，蹲在门槛上抽着旱烟，眯眼望着自家烟囱升起的炊烟与晚霞融为一色，心里盘算着秋收后给孙女添件新褂子。这全然是一派世外桃源的景象。

然而，地狱的降临，往往无需惊天动地的声势。

子夜时分，一股若有若无的甜腥气息，顺着晚风飘入了村落。那气息初闻像是某种熟透了的野果，带着腐败前最后的浓烈。村口老榆树上栖息的夜枭率先躁动起来，扑棱着翅膀逃离。圈栏里本该沉睡的温顺灵兽开始不安地原地踏步，发出低低的、带着恐惧的呜咽。但这微小的异动，被夜幕和村民沉睡的鼾声所掩盖。

最先察觉到不对劲的是村西独居的猎户。

他常年与山林野兽打交道，对危险有种近乎本能的直觉。睡梦中他猛地惊醒，似乎听到窗外有什么东西滑过的细微声响，像是潮湿的皮革摩擦过地面。

他悄悄起身，从门缝向外望去。月光惨淡，村道上看不清有什么，但那弥漫的甜腥味浓得让他喉咙发紧。

他正想回身去拿墙角的猎叉，忽然感到一阵剧烈的头晕，浑身力气仿佛瞬间被抽空。他惊恐地低头，看见自己裸露的手臂皮肤下，青色的血管诡异地凸起、蠕动，仿佛有活物在里面吸吮。

他想喊，却只发出一声短促的气音，便软软瘫倒在地，视野迅速模糊。最后的感知，是无数道细如发丝、冰冷粘稠的“东西”，钻破了他的皮肤，贪婪地汲取着他的一切。

这一夜，榆林坳没有惨叫，没有呼号。只有那种甜腥气越来越浓，弥漫在每一寸空气里。

家家户户门窗紧闭，却挡不住无孔不入的邪恶。

熟睡的村民在梦中抽搐，身体以肉眼可见的速度干瘪下去，丰腴的脸颊凹陷，红润的嘴唇失去血色，紧紧包裹着嶙峋的牙床。

怀抱婴儿的母亲无力地松开了手臂，幼小的身躯蜷缩着，同样化作一具小小的、布满惊恐神情的干尸。

生命、血气、甚至灵魂深处的微末灵力，都被那无形而贪婪的力量掠夺一空。

次日清晨，前往邻村交换物资的村民王老六哼着小调，赶着驴车来到榆林坳村口。

往常这时候，早该有炊烟和问候声了，可今日却静得可怕。

连鸡鸣狗吠都听不见一丝。

他心里咯噔一下，喊着熟人的名字走近，无人应答。当他推开第一户虚掩的院门，眼前的景象让他魂飞魄散。

院子里的石磨旁，昨日还笑眯眯抽旱烟的老人，此刻如同一具蒙着暗红色皮肤的骷髅，嶙峋的指骨还扣着早烟杆，深陷的眼窝茫然对着天空，那张大的嘴巴仿佛在无声地呐喊。

王老六腿一软，连滚爬爬冲出院子，发了疯似的在村里奔跑。看到的景象几乎让他精神崩溃。家家户户，屋舍内外，村道两旁，随处可见那些扭曲蜷缩的干瘪躯体。

男人、女人、老人、孩子，无一幸免。

他们保持着生前的些许姿态，或倚门框，或伏桌案，或相拥床头，但共同点是那凝固在脸上的极致恐惧，以及皮肤上那种仿佛被高温烘烤后又冷却的诡异暗红色。

地上几乎没有血迹，只有一层薄薄的、类似铁锈混合蜜糖的甜腥粉尘，粘在鞋底，钻进鼻腔，令人肠胃翻江倒海。村里鸡犬不留，连圈养的灵兽也变成了裹着毛皮的干瘪皮囊，瘫在栏中。

王老六受不住打击，疯了。

\vspace{2em}

这是彻底的、掠夺式的吞噬，是对生命最本源的亵渎与榨取！

\vspace{2em}

几乎在同一时间段，一条从后方丰饶平原蜿蜒通向云霞山前线的重要粮道——百里廊，也遭遇了灭顶之灾。

天刚蒙蒙亮，一支由二十辆大车组成的运粮队正沿着廊道行进，拉车的是一种耐力持重的厚土犀牛。押运的是总共十余名依附于问道途，但尚未转修的灵枢境护卫，领头的则是一名养气境修士。

忽然，走在最前面的厚土犀牛发出不安的响鼻，前蹄踏地，不肯前行。

带队的修士心头一紧，抬眼望去，只见前方原本清澈的晨雾，不知何时染上了一层淡淡的、不祥的绯红色。

那绯红迅速变浓，如同滴入水中的鲜血般扩散开来，几个呼吸间，便将前方百丈的道路完全笼罩。雾气浓稠得如同化不开的血浆，视线根本无法穿透，并且正以惊人的速度向车队蔓延。

“快退！”带队修士觉察到不对，厉声大喝，然而已经晚了。

血色的雾气如同有生命的活物，倏然加速扑来，瞬间将打头的几辆粮车和拉车的犀牛吞没。被笼罩的犀牛发出短促凄厉的悲鸣，沉重庞大的身躯轰然倒地，四腿疯狂抽搐，原本粗糙坚韧的皮革上迅速鼓起密密麻麻的血色水泡，随即破裂、溃烂，精壮的血肉如同烈日下的雪糕般融化、干瘪。车上覆盖的防水油布在雾气中滋滋作响，迅速腐蚀出破洞，里面满载的灵谷以肉眼可见的速度失去光泽，变得灰黑、碳化。

“撤！放弃车辆！”带队修士目眦欲裂，撑起灵力护罩，试图为后面的同伴争取时间。

但那血毒瘴气仿佛能腐蚀灵力和元气，他的护罩明灭不定，发出令人牙酸的嗤嗤声。一丝微不可察的甜腥气钻入鼻腔，他瞬间感到体内气血如同沸水般翻腾起来，灵力运转顿时滞涩无比，皮肤表面传来针刺般的疼痛，低头一看，手背上已然出现了星星点点的溃烂红斑。

最终，这支运粮队只有落在最后方的三四人侥幸逃脱，回头望去，百里廊长达数里的一段已被那浓稠如血的猩红瘴气彻底吞噬。

更可怕的是，这瘴气似乎能依循灵气或生命气息自行蔓延扩散。短短两日，它便从廊道溢出，将附近数片由问道途组织村民精心照料的灵药田化为死地。原本生机勃勃的灵草灵花尽数枯萎发黑，一触即碎，就连土地也变得板结硬化，泛着一种类似凝血后的暗沉色泽，仿佛被烙上了永恒的死亡印记。

袭击并未停止，反而愈发猖獗，目标直指问道途的有生力量。一支奉命在己方控制区边缘巡逻的问道途五人小队，连同他们布下的警戒符阵，在某个月黑风高的夜晚，悄无声息地消失了。

搜寻队在两日后，于一处偏僻荒凉的山坳找到了他们。

那场景令人头皮发麻，骨髓发冷。五名队员依旧保持着遇袭时的临战姿态，兵器在手，有的还维持着掐诀施法的动作，但他们早已没有了生命气息。

与榆林坳村民类似，他们也被吸干了全身精血，化作了穿着制式衣甲的干尸。不同的是，现场留下了激烈抵抗的痕迹。山坳的岩壁上布满了剑气斩出的深刻沟壑，地面坑坑洼洼，是被火球、冰锥等基础术法反复轰击的结果。一名队员的剑甚至断成了三截，散落在脚边，可见战斗之短促而惨烈。

然而，敌人显然强大且诡异到了极点，不仅能迅速解决这支由养气境带领的精干小队，还能在战斗结束后，从容不迫地将所有残存的血气、甚至逸散的灵力都掠夺一空。

小队中那名灵枢境修士的传讯玉符被发现在他紧握的、已化作枯爪的手中，玉符被巨力捏碎，里面只来得及留存下半段极端模糊且充满了惊恐情绪的灵力印记碎片，反复回响着几个残缺的音节：“……血光……看不见……”

\vspace{2em}

恐慌，如同滴入清水的浓墨，又如同瘟疫，迅速在问道途后方蔓延开来。

所有的线索、所有的行径，全部指向那个只存在于百岁以上的老辈修士恐怖记忆中的名号——血魂教。

对，血魂教。

伴随着吸干精血的干尸、吞噬生机的血毒瘴气、以及专挑防御薄弱处下手的诡异袭杀，血魂教再次成为悬在无数平民和低阶修士头顶的、冰冷滴血的利刃。

这与守旧联盟大军压境带来的恐惧截然不同。守旧联盟至少是看得见的洪水猛兽，是有形的压力，是可以正面对抗的对象；血魂教，是隐藏在阴影最深处的毒蛇，是弥漫在空气里的无形诅咒，永远不知道它何时何地会突然窜出，给予人们以及人们所珍视的一切致命一击，而且手段之残忍恶毒，完全超乎了常人的伦理想象。

前线捷报带来的振奋与希望，迅速被后方这血色恐怖所冲淡、所侵蚀。

云霞山上，叶牧谦第一时间接到了如同雪片般飞来的急报。他独自站在指挥所的窗前，望着山外苍茫的云海，沉默良久。

夕阳将他挺拔的身影拉得很长，那张总是平静温和的脸上，此刻笼罩着一层化不开的凝重，但深邃的眼眸中，除了一丝对惨剧的痛惜，更多的是一种冰冷的了然。

他深知，这是对手在正面战场受挫后狗急跳墙的标志，也将这场战争彻底拖入了更肮脏、更泯灭人性的残酷层次。

白言冰、沈瑶等核心弟子被紧急从前线召回。议事堂内气氛压抑得能拧出水来，空气中仿佛还残留着来自后方报告的甜腥气味。面对后方糜烂的局势和惶惶不安、几近崩溃的人心，问道途高层必须立刻做出强有力反应。他们赖以生存和发展的群众路线，在此刻迎来了诞生以来最严峻、最血腥的考验——如何保护群众，稳住这来之不易的基本盘？

叶牧谦的命令倒是干脆：“先把血魂教拔除、稳住民心，再说别的！”

\vspace{2em}

问道途这台因战争而高速运转的机器，在尖锐的警报声中迅速调整了主轴。

正面战场，预定的攻势计划被迫推迟，转为巩固现有防线，转入战略防御。而大批精锐和中坚力量，包括沈瑶这般锐气逼人的隐秘行动高手、吴刚这样的组织协调能手、以及大量擅长侦查、追踪、医疗救援的专门修士，不得不从前敌抽离，火速回援风雨飘摇的大后方。

白言冰亲自坐镇后方调度中枢，以其缜密的思维和高效的执行力，迅速组织起数支精干的快速反应队伍。这些队伍由沈瑶等实战高手带领，配备最好的传讯法器和坐骑，如同一柄柄淬火的利剑，高悬于后方天空。哪里出现邪修活动的蛛丝马迹，哪里疑似血魂教作祟，利剑便凌空斩向哪里。他们依据吴刚强化后的地下情报网络提供的有限线索，与这些狡诈、残忍且悍不畏死的敌人，展开了一场紧张残酷的猫鼠游戏。

战斗往往在荒无人烟的山野、夜色沉沉的偏僻村落边缘、或是雾气弥漫的黎明前骤然爆发。邪修功法诡异，血光弥漫，往往不惧普通刀剑创伤，临死前更是常常疯狂地自爆血躯，化作一片蕴含剧毒和腐蚀性的血雾，给清剿部队带来额外的麻烦和伤亡。

沈瑶曾在一处山谷截住三名正在布置血毒阵法的邪修，刀光如流星赶月，瞬间斩杀两人，第三人见逃脱无望，狂笑着引爆周身血气，腥臭的血雾笼罩方圆十丈，草木瞬间枯死。沈瑶虽及时以领域护体并疾退，袖角仍被腐蚀出一片焦痕，护体灵气也阵阵波动。

\vspace{2em}

这些邪修，根本就是将自身也当成了施毒的工具！

\vspace{2em}

一般情况下邪修不会这样——没有比邪修还惜命的修士了。为什么会出现这种情况？！

难不成是有人在背后指使？

那能是谁？陈炎？

紫阳宗一百年前还和天师府联合剿灭过血魂教呢，怎么可能和邪修成为一丘之貉？

\vspace{2em}

另一方面，广泛而深入的群众动员，在巨大的生存压力下，再次迸发出惊人的力量。各村镇在问道途派驻骨干的紧急指导下，以最快的速度行动起来。

民兵巡逻队被组建起来，成员不仅仅是青壮，有些村子的老人甚至半大孩子，都拿起了削尖的木棍、柴刀，加入了白天的岗哨。地势高的地方竖起了简陋但有效的烽火台，一旦发现异常血色雾气或不明身份的可疑修士，狼烟便会冲天而起。价格相对低廉的传讯法盘也被下发到重要的节点村镇。

一套简单却明确的紧急疏散预案被制定下来，并在所有的村庄、小镇乃至城池中反复演练：一旦确认无法抵御的邪修袭击或血毒蔓延，以烽火和钟声为号，民众按照既定路线，向附近设有更强防护阵法的集镇或防御工事转移。问道途的修士和武装民兵负责断后掩护。

民众对血魂教那源自本能的恐惧，在问道途有力组织的对冲下，迅速转化为对问道途组织的深度依赖和更积极的参与。

曾经在问道途分粮行动中接过活命粮食的老农，如今默默扛起了儿子为自己削制的硬木长矛，加入了村头夜巡的队伍；那些曾偷偷修炼问道途公开基础功法《养气篇》的散修，此刻不再躲藏，主动找到当地的问道途联络点，要求分配任务，他们的微末修为在正面战场或许不起眼，但在侦查、传递消息、协助预警方面却能发挥关键作用；妇孺老弱也没有落下，一些主动要求负起一部分责任的人们被组织起来，负责后勤物资的清点整理、高处瞭望台的轮流值守、以及照顾伤员、熬制草药等简单的医护工作。

每个人，都成了防线上的一个环节。

而这一组织，却空前的容易。

问道途前期对人民群众的好，人民群众是记得的；现在需要人民群众出力，大多数人朴素的善恶观告诉他们，知恩图报，作为一个活生生的“人”，应该且必须前来。

尽管血魂教的恐怖袭击仍像毒刺般不时在各地冒出，造成新的伤亡和恐慌，但造成的总体损失和引发的混乱开始得到有效控制。

邪修活动的空间，在这张由问道途骨干、武装起来的民众、以及快速反应精锐共同编织的大网中，被不断地压缩、挤压。

他们开始发现，袭击村落不再能轻易得手，往往刚靠近就会被发现，随即便是烽火四起，民兵据险而守拖延时间，不久之后，天边便会出现令他们胆寒的剑光或磅礴的灵力波动——问道途的快反队伍到了。

然而，大规模分兵回援和后方救灾重建，不可避免地剧烈影响着问道途的整体战略节奏与资源分配；原本因抚远城大捷和后方民众热烈支持而高昂澎湃的士气，无可避免地蒙上了一层血色的阴影。

前线许多将士来自后方村镇，得知家乡可能正遭受邪修蹂躏，亲人安危未卜，难免心绪不宁，归心似箭。原本应持续输送给正面战场，用于发动决定性攻势的宝贵物资和精锐人员，被如同开闸放水般，大量投入到后方的防御体系建设、邪修清剿、伤员救治和民众安抚之中。

那架原本在漫长僵持中，已开始缓慢而坚定地向问道途倾斜的天平，此刻仿佛被一只无形而肮脏的手，从最意想不到的角度猛地拨动、摇晃了一下，产生了新的、充满不确定性的复杂变数。

陈炎在紫阳宗森严的中军大营内，接到了关于血魂教初期战果的密报。看着玉简中描述的村落惨状和百里廊荒芜，他脸上终于露出一丝久违的、冰冷而扭曲的笑意，那笑意里没有丝毫温度，只有计谋得逞的阴寒和对于生灵涂炭的漠然。

他缓步走到帐外，负手望向远处云雾缭绕的云霞山方向，仿佛能穿透空间看到叶牧谦凝重的表情。他低声自语，声音轻得只有自己能听见：

“叶牧谦，好好感受一下，被你自己珍视的所谓‘根基’一步步拖垮、束缚的滋味吧。正道？民心？在绝对的力量和赤裸裸的生存威胁面前，我倒要看看，你那些美好的理念，究竟能支撑多久，又能保护得了谁。”

问道途的群众路线，迎来了诞生以来最血腥、最直接、也最残酷的挑战。

\vspace{2em}

但是，血魂教在问道途后方的肆虐，其手段之残忍，时机之巧合，行动之精准，很快也引起了守旧联盟内部某些有心人的警觉与深思。

丹鼎阁深处，王丹静坐于丹房。

室内弥漫着灵草焙干后的清苦香气，与一丝若有若无的、近日不断从后方急报中传来的甜腥血气混杂在一起，令人心神不宁。

弟子送来的玉简中，记录的是稀松平常的战报：

又一处靠近云霞山的村庄被突兀升起的血雾笼罩，全村七十三口，连同圈养的牲畜，尽数化作干尸，精血被掠夺一空。手法与这半月来肆虐问道途后方的邪修如出一辙。

令她脊背发寒的，是玉简末尾附上的一条来自其他渠道的、看似无关的零散情报：几乎在同一时间段，邻近一处属于守旧联盟某个小宗门的矿场，却平安无事，甚至连血雾的影子都没看到。

那伙行踪诡秘、手段残忍的邪修，对守旧联盟控制区域的袭扰……似乎总是恰到好处地避开了。

“太巧了。”她低声自语，声音在空旷的丹房里显得格外清晰，也格外沉重。陈炎当初在联盟高层密会上，那张因前线胶着而日渐阴沉的脸浮现在眼前，他提出的“引入外部压力以制衡、扰乱问道途”的建议，当时虽未获得一致赞同，但也没有人强烈反对。

她王丹当时持默认态度，无非是觉得或许能借此打破僵局，为丹鼎阁在未来的利益分割中争取更多主动。

可她万万没想到，陈炎口中的“外部压力”，竟会是这般毫无底线、与正道势不两立、早已被扫入历史垃圾堆的血魂教余孽。

如今看来，这“压力”的出现时机，与陈炎对战局不利日益加剧的焦虑，与问道途后方因群众动员而日趋稳固的转折点，契合得令人心惊肉跳，仿佛每一处惨案背后，都有一只熟悉的黑手在精准操控。

她霍然起身，走到窗前。窗外是丹鼎阁重峦叠翠的药山，云雾缭绕，仙鹤翔集，一派千年大派的祥和气象。但她此刻看到的，却是幻象之下可能汹涌的暗流与污血。丹鼎阁千年清誉，历代祖师呕心沥血积累的声望，难道要在自己手中，因与邪魔勾结的嫌疑而毁于一旦？这个念头让她如坠冰窖。

\vspace{2em}

与此同时，无极剑派。

剑冢深处，万剑低鸣。刘长靖独自立于一方寒潭之前，手中那块陪伴他征战数百年的秋水长剑，正被他用蕴含灵力的冰蚕丝巾缓缓擦拭。剑身如镜，映照出他紧锁的眉头和锐利如鹰隼的眼眸，那眼眸深处，却藏着一丝不易察觉的困惑与惊疑。

他派出的，最为信任的、精于隐匿的暗剑卫，三日前传回了一份语焉不详却重若千钧的密报：在紫阳宗势力范围西南边缘，一处名为黑风谷的荒僻绝地外围，感知到了极其隐晦、一闪而逝的血煞之气。那气息阴冷粘稠，带着浓烈的生命掠夺意味，与宗门典籍中记载的、百年前血魂教骨干施展邪法时的波动，有七八分相似。

这本身或许可以解释为偶然有邪修流窜。但结合陈炎近期的表现，一切就变得不再简单。这位紫阳宗的副宗主，联盟名义上的最高指挥者，近期行踪愈发诡秘，常常独自闭关或不见踪影，对战局接连失利表现出的已不是焦虑，而是一种近乎偏执的狂躁，甚至在两次决定性的联合战术会议上，都以“另有要事”为由拒绝出席，导致联盟行动多次脱节。

刘长靖心中的那点怀疑，如同落在剑锋上的尘埃，原本微不足道，此刻却因这血腥的气息而疯狂滋长，沉甸甸地压在他的道心上。

他“铿”地一声还剑入鞘，清脆的剑鸣在剑冢内回荡。

两人不约而同，通过最隐秘的渠道，向对方发出了一道内容空泛、却约定私下紧急会面的剑符丹书。

\vspace{2em}

“刘长老也察觉了？”王丹没有任何寒暄，开门见山，声音在密室里带着轻微的回响。

刘长靖点了点头，脸色在萤石冷光下显得有些苍白和难看：“王阁主明鉴。那群邪修，行动轨迹绝非偶然。他们像长了眼睛，专挑叶牧谦的后方根基村落、运输要道下手；对我们控制下的区域，即便有零星袭扰，也多是雷声大雨点小，甚至有意绕过。”

他顿了顿，声音低沉下去，带着压抑的怒火，“世上哪有这般‘懂事’的邪魔外道？陈炎近日举止异常，对战事指挥心不在焉，屡屡推诿，我担心……”

“担心他走火入魔，行差踏错，已然与虎谋皮？”王丹接过话头，语气沉重得像灌了铅。

她向前走了两步，萤光在她眼中跳动，“刘长老，你我都不是三岁孩童。若这只是巧合，那这巧合未免太多、太精准了。若……若真是他暗中勾连、甚至一手引入了血魂教这头恶兽，那便是将你我，将丹鼎阁、无极剑派，乃至整个联盟都置于万劫不复之地！”

她深吸一口气，石室内冰冷的空气让她头脑更清醒，也更觉寒意刺骨：“道争输了，不过是技不如人，颜面有损，宗门割让些利益地盘，根基尚在，总有东山再起之日。修真界万载，兴衰更替本是常事。可若沾上‘勾结邪修’这盆脏水……”

她的声音压得极低，几乎化为耳语，却字字如锤，敲在两人心头，“那便是自绝于天下正道，遗臭万年，永世不得翻身！丹鼎阁祖师殿里千年积累的清誉与香火，不能在我王丹手里，因为这等龌龊勾当而断绝！”

刘长靖握剑的手背上，青筋如虬龙般凸起、微露。他想起自己当初在无极剑派内部以铁腕“清理门户”，手段虽激烈，染血不少，但他心中自认是为了捍卫门派正道传承，剑锋所指，无愧于心。可若是与血魂教这等以生灵魂魄、血气为食粮的邪魔同流合污，那性质便截然不同，从内部整顿变成了彻底的堕落。

无极剑派的剑，可以沾上背叛者的血，却绝不能为邪魔开路，哪怕一寸！

这个念头让他胃部一阵抽搐。

\vspace{2em}

就在二人疑心日重、暗中调动各自力量试图搜集更多证据之际，一件震动整个内域、彻底打破微妙平衡的大事发生了。

血魂教竟悍然袭击了天枢城外围三十里处的卫城！

天枢城乃内域第一大城，天师府所在；其卫城防御森严，常驻精锐过千。

然而袭击来得毫无征兆，浓稠如实质的血色瘴气在深夜笼罩了卫城东区，随后数百身着血红斗篷、面目模糊的邪修如鬼魅般杀出。尽管卫城守军浴血奋战，天师府高手及时来援，击退了袭击，但造成的破坏与恐慌是空前的。

超过三百名守军与来不及撤离的平民惨遭毒手，更令人发指的是，邪修撤退前，竟在城中心广场布下邪恶法阵，将这批死难者的尸体血祭！

冲天而起的污秽血光，混合着绝望的灵魂哀嚎，将半边夜空染成暗红，那景象连天枢城核心区域的修士都能清晰望见，夜风中都带着散不去的甜腥与怨念。

一直保持着超然姿态、主要扮演调停者角色的天师府府主沈天穹，这次被彻底激怒了。

邪修公然攻击天枢城卫城，施行血祭，这无异于将巴掌狠狠扇在天师府脸上，更是对整个内域正道秩序与底线的疯狂挑衅！

翌日清晨，天师府檄文便传遍四方，沈天穹声音蕴含雷霆之威，宣布天师府将不再坐视，正式对血魂教及其一切党羽、勾结者，展开不死不休的清剿行动！

正道各派，皆有协从义务！

这记檄文如同九天雷落，震得所有人耳鼓嗡鸣。天师府的正式下场，意味着局势彻底升级。

\vspace{2em}

然而，雪上加霜，或者说，让王丹和刘长靖最后一丝侥幸也彻底破灭的事情，紧随而来。

没过几日，丹鼎阁一支由三名玄脉弟子、七名灵枢好手组成的巡逻小队，前往一处位于己方控制区腹地、历来安全的药谷采集特定药材，竟在谷口遭遇了至少五名血魂教教徒的伏击！

战斗短暂而惨烈，根据事后赶到支援的队伍描述，现场残留着激烈的术法对轰痕迹，但丹鼎阁小队全军覆没，无一幸免。所有弟子的尸体，与榆林坳的村民、问道途的巡逻队一样，精血干涸，化作干尸，连随身的丹药、灵石中的灵力似乎都被某种力量强行抽走了。

消息传回丹鼎阁，王丹将自己关在密室整整一日。

出来时，她脸色铁青，眼眸里最后一点犹豫的火苗彻底熄灭，只剩下冰冷的决绝与后怕。

血魂教这是连表面功夫都懒得做了！他们肯定是得到了幕后之人的某种默许或纵容，行事越发肆无忌惮，已经不再顾忌是否会误伤“盟友”！

甚至，在幕后之人眼中，他们这些“盟友”或许也随时可以变为消耗品！

“不能再犹豫了！”再次密会，王丹与刘长靖对视，两人眼中再无半分迟疑，只剩下破釜沉舟的决绝。石桌上摊开着简陋的地图，上面标注着血魂教活动区域与守旧联盟控制区的对比，那泾渭分明到诡异的界限，此刻看来触目惊心。

这邪修，九成九就是陈炎放出来的疯狗！用以撕咬问道途的后方，拖住叶牧谦的手脚。如今看来，这疯狗野性难驯，连主人都可能反咬，袭击天枢城是撕破脸，伏击丹鼎阁弟子更是证明他们毫无顾忌。

照这么下去，王丹和刘长靖又算什么？

密室内一片死寂，只有两人略显粗重的呼吸声。

投降，这个曾经绝不可能考虑的选项，如今成了唯一可能保全宗门、甚至是赎罪的生路。

“向叶牧谦投降。”王丹说出了两人心中翻滚了无数次、终于落定的答案，尽管艰难苦涩，尽管意味着要否定自己过去的许多选择，但别无他途。“将陈炎之事，我们已知的所有疑点和线索，和盘托出。或许……还能为我们两派，保留一线生机，争取一个将功折罪、戴罪立功的机会。”

刘长靖闭上眼，沉重地点了点头，仿佛用尽了全身力气。做出这个决定，意味着他要亲口承认自己此前对问道途的敌视、在联盟中的诸多决策，很可能建立在错误的基础甚至欺骗之上；意味着他要向曾经全力打压、视为道路之敌的叶牧谦低头。

但比起宗门倾覆、剑派蒙羞、遗臭万年，这已是在绝境中能抓住的、最好的选择。他握紧了剑柄，冰凉的触感让他清醒：手中的剑，未来或许要为今日的抉择而战，但那也将是为捍卫真正的正道而战。

行动极其隐秘而迅速。两人仅各自挑选了两三名绝对忠诚、知晓部分内情且对勾结邪修同样深恶痛绝的心腹亲信，绕行偏僻路径，向着如今已被问道途牢牢控制的边境疾驰而去。

一路上，风声鹤唳，任何一点异常的灵力波动都让他们心跳加速，既怕被陈炎或血魂教的眼线察觉，也难免对即将面对的场景感到忐忑。

几人来到云霞山下，通报一声，很快进入了云隐别院。

别院正堂被改造成了指挥所，墙壁上悬挂着巨大的内域山川地貌图，桌上放着敌我态势沙盘，上面密密麻麻插着不同颜色的小旗。空气里弥漫着墨汁味，以及一种紧绷而高效的运行气息。

当王丹和刘长靖被引入时，叶牧谦正背对着门口，似在进行战略部署，手指在沙盘某处轻轻一点。

听到脚步声，叶牧谦转过身。他依旧是一身简单的青布长衫，面容温润平静，虽然身形因连日指挥大战而明显有些枯槁、憔悴，但眼神深邃如古井，仿佛能映照出一切波澜。

白言冰、沈瑶、陈千羽、吴东浩等人亦在侧，目光齐刷刷落在进来的两人身上。

气氛瞬间变得微妙而凝滞。

王丹与刘长靖上前几步，在距离叶牧谦数尺外站定。两人深吸一口气，卸去了最后的伪装与矜持。

王丹率先开口，声音清晰，不再有任何虚与委蛇或客套，直接得近乎粗粝：“叶先生，过往种种，是我等短视狭隘，为宗门一己之私利所困，执迷于旧日格局，对贵途多有打压得罪，甚至间接酿成诸多战祸。今日前来，不为辩白，而为请降。”

她抬起手，掌心向上，一枚镌刻着丹鼎阁核心徽记、代表着阁主最高权限的玉印，和另一枚记录着丹鼎阁部分不传秘典目录及开源承诺的玉简，静静躺在手中。

“丹鼎阁上下，愿自此遵从‘问道途’所倡导之新秩序，开放基础及部分核心丹方，助益民生，普及修炼。阁中所有资源、人力，听从调遣。”

问道途众人微微皱眉。

打得好好的，你们怎么突然就提投降了？

王丹看出几人的疑惑。她顿了顿，胸膛微微起伏，似乎接下来的话语更加沉重。她抬眼直视叶牧谦，一字一句道：“我等有确凿线索与充足理由怀疑，紫阳宗副宗主、守旧联盟现任主事者陈炎，为扭转战局颓势，已秘密勾结、乃至主动引入了血魂教余孽！后方榆林坳、百里廊乃至近日各处惨案，天枢城卫城被袭击，恐皆源于此肮脏交易！陈炎，已堕入邪道！”

刘长靖紧接着上前半步，他身姿依然挺拔如剑，但眉宇间那股属于剑修的孤傲之气，此刻已被沉重的负罪感与决绝所取代。他沉声道：“陈炎近期行为鬼祟，对战局指挥屡屡失常延误，已非寻常焦躁可比。血魂教出现时机蹊跷至极，其行动精准绕过我联盟控制区，专攻贵方要害，直至其野心膨胀袭击天枢城、又毫无顾忌伏杀丹鼎阁弟子，方显露其疯狂贪婪本性。世间绝无如此巧合！我等愿以宗门声誉、个人道途起誓，并提供所知一切线索、甚至亲自为前导，助天下正道，彻底剿灭此獠与其麾下邪修！”

消息冲击力如此巨大，指挥所内顿时陷入一片死寂，只有沙盘旁一座计时的水漏发出单调的滴答声。

虽然叶牧谦等人早已怀疑后方袭击有幕后黑手推动，但一开始确实没有怀疑到陈炎头上，只是以为可能是其他势力在暗中作梗，甚至只有可能是血魂教趁内域大乱而兴起的偶然后果。

而当这指控直接坐实到守旧联盟核心人物、紫阳宗副宗主陈炎的头上时，那沉甸甸的分量还是让所有人心头一凛，杀意与寒意交织攀升。

然而，王丹接下来的话，更是如同投下了一颗引爆神识的惊雷，让在场所有人，包括一贯沉稳的白言冰，都瞳孔骤缩：“此外，还有一事，关乎内域大局，亦是我等近期结合诸多异常，冒险查证后所得……紫阳宗宗主，那位百年前曾与天师府沈府主联手对抗‘血罗刹’的凌天真人紫博端，其实早已在当年一战中道基尽毁、重伤不治，于回宗后不久便悄然坐化，神魂归墟了！”

她的话语在安静的指挥所内回荡，每一个字都像冰锥砸落。

“陈炎为把持权柄、稳定宗门局势、维持紫阳宗超然地位，一直秘不发丧，伪造宗主闭关深修的假象，以副宗主之名，行代宗主之实，操控紫阳宗至今已逾百年！”

\vspace{2em}

死寂。绝对的死寂。

紫博端，那位曾经与沈天穹齐名、被认为是内域定海神针之一的法相境大能，竟然早已身死道消百年之久？

这意味着雄踞内域数百年的紫阳宗，这艘最大的战舰，早已在无人知晓的情况下失去了真正的船长，过去百年一直是在陈炎这个副手的操控下航行，而如今，这艘船更可能在他的驾驶下，径直冲向了与邪魔为伍的暗礁！

这消息带来的冲击，甚至比陈炎勾结邪修本身更令人震撼。

\vspace{2em}

良久，叶牧谦缓缓开口，声音平静却带着一种不容置疑的力度：“二位所言，事关重大，且牵涉极深。问道途需要验证，天下正道也需要证据。”他目光扫过王丹和刘长靖，“你们选择在此刻前来，本身已表明了态度。但如何处理二位及贵宗，非我一人可决，亦非简单受降即可。”

他话音刚落，一旁的吴东浩终于忍不住，踏前一步，年轻的面庞上满是不忿与警惕：“叶先生！此事须慎重！他们毕竟是敌方魁首，双手未必干净，焉知这不是苦肉计，或是走投无路下的诈降？那血魂教屠戮我后方百姓时，他们可未曾发声！如今见势不妙才来投诚，岂能轻易信任？依我看，当暂时收押，细细审问核查，待一切水落石出再论！”

沈瑶虽未开口，但清冷的眸子在王刘二人身上扫过，显然也并未完全放下戒备。陈千羽则微微抿唇，她更关心那些可能的受害者和后续救治，但对是否接纳昔日的敌人核心，也抱有疑虑。

白言冰沉吟片刻，理性分析道：“王阁主，刘长老带来的情报，尤其是关于紫阳宗宗主之事，若为真，无疑具有颠覆性价值，对我方把握全局、争取天师府乃至中立势力支持极为有利。但他们过往立场与作为，与问道途确有根本冲突。骤然给予高位或信任，恐难以服众，亦可能寒了前线将士与后方受害百姓的心。如何安置，确需斟酌。”

压力来到了叶牧谦这边。他是最高决策者，此刻的态度将决定无数人的命运，甚至影响这场战争的走向。

叶牧谦抬起手，轻轻向下压了压，示意众人稍安。

他走到窗边，望着别院外苍翠的山林和远处铁岩关巍峨的轮廓，沉默了几息。然后他转过身，目光清澈而坚定地看向指挥所内所有人，最终落在面容复杂、带着颓然与期待的王丹和刘长靖身上。

“诸位所言，皆有道理。大灾当前，罪证可追。”他的声音不高，却带着一种穿透人心的力量，“我们对王阁主、刘长老过往的立场与选择，可以有评判，但那是基于旧日信息与格局。今日，他们带来了关于邪魔勾结、关于内域百年隐秘的关键信息，这是事实，是扭转战局、厘清大义的钥匙。这本身，就是一种最有力的投名状。”

他顿了顿，继续说道：“问道途之路，是开创之路，亦是包容与改造之路。我们与旧联盟之争，归根结底，是让这内域众生走向何种未来的道路之争。若我们只知斗争、不懂团结，只知清算、不给悔改，只固守昔日恩怨，而不着眼涤荡邪魔、共建未来的大局，那我们与那些固步自封者，又有何本质区别？”

他的目光扫过吴东浩、沈瑶等人：“将王阁主、刘长老下狱审问，看似稳妥安全，实则等于将他们带来的情报价值与转化可能一并锁入牢笼，更会寒了那些可能仍在观望、心怀正道却误入歧途者的心，将潜在的朋友推向绝望的敌人。眼下，血魂教是真切的威胁，陈炎是其背后的黑手，这才是当前最主要的矛盾。”

叶牧谦走回王丹与刘长靖面前，神色肃然：“我决定，接受丹鼎阁、无极剑派在此代表下的投诚。过往罪责暂且按下不论，但也不是既往不咎；功是功，过是过，战后再共议裁决。眼下，正值用人之际，正值邪魔肆虐之际。我给你们，也给所有诚心悔悟、愿与邪魔划清界限者，一个戴罪立功的机会。”

他语气加重，字字清晰：“以你们掌握的情报、宗门的力量、个人的修为，投入到清剿血魂教、揭露陈炎罪行的战斗中去。用实际的行动，去弥补过往的过失，去证明你们与邪魔势不两立的立场，去为保护这内域的普通生灵而战。这，是你们争取宽恕、也是你们宗门赢得未来地位的唯一途径。

\vspace{2em}

“你们，可愿接受？”

\vspace{2em}

王丹与刘长靖闻言，身体皆是一震。他们预料过被质疑、被冷遇，甚至被囚禁，却没想到叶牧谦在短暂听取内部异议后，如此果断地给出了这样一个既有原则又留有空间、直指核心的处置方案。这不是简单的饶恕，而是将一副沉重的担子与一个救赎的机会，一同放在了他们肩上。

王丹深吸一口气，率先躬身，郑重行了一个平等的修士礼，而非投降之礼：“丹鼎阁王丹，接受叶先生安排。必竭尽全力，戴罪立功，清剿邪魔，以赎前愆！”

刘长靖同样躬身，姿态干脆利落：“无极剑派刘长靖，愿执手中之剑，为诛邪前锋，直至血魂教覆灭、陈炎伏法。若违此誓，人神共弃，剑心自毁！”

指挥所内的气氛，随着叶牧谦的一锤定音和两人的郑重承诺，悄然发生了一丝变化。敌意并未完全消散，但一种基于共同大敌的、脆弱的临时信任与合作基础，开始建立。

叶牧谦点了点头，对白言冰道：“言冰，后续具体的事务对接、情报梳理、以及他们两派人员的安置与整编，由你牵头负责，东浩、千羽协助。务必尽快将情报转化为行动力。沈瑶，边境与后方防务，尤其是警惕可能的反扑与邪修流窜，仍需你多费心。”

众人领命。王丹与刘长靖心中巨石落地一半，另一半则化为了沉甸甸的责任与紧迫感。

这两则消息——王丹、刘长靖的倒戈投降，以及陈炎勾结邪修、紫阳宗宗主早已身亡的惊天爆料——如同两股狂暴的飓风，以铁岩关为起点，迅速席卷了整个内域，掀起了滔天巨浪。

随即，沈天穹也宣布加入云隐别院一方，承诺天师府将全力清剿血魂教。

\vspace{2em}

面对如此滔天指责与盟友的背叛，紫阳宗内部霎时间陷入了前所未有的混乱与撕裂。令人玩味，也更坐实外界猜疑的是，处于风暴眼的陈炎，对此没有任何公开的解释、辩驳或反击，仿佛默认了一切。他只是下令紧闭紫阳宗主峰山门，加强戒备，约束弟子不得随意外出，但这种沉默的龟缩，在外界看来无异于心虚认罪。

恐慌与失望，如同瘟疫般在庞大的紫阳宗弟子群体中蔓延。许多曾经以身为内域第一宗弟子为荣的年轻人，此刻感到信仰崩塌，羞耻与愤怒交织。他们无法接受自己效忠的宗门，竟然可能与屠村灭镇、血祭生灵的邪修勾结；也无法再信任那个沉默寡言、行迹诡异的“代宗主”。

圣子周文彬，这位被陈炎一手提拔、视为继承者培养的年轻天骄，独自坐在自己的修行静室内，脸色惨白，手指深深掐入掌心，渗出血丝也浑然不觉。过往的一幕幕在脑海中飞驰：陈师的谆谆教诲、对他的期望、宗门赋予的荣耀、还有那些针对问道途的、他曾经深信不疑的“正义行动”……如今，全都蒙上了一层肮脏的血色。

“我他妈的一直以来……都在为这种人做事吗？都在为一个可能勾结邪魔、残害无辜的阴谋家卖命？”

无边的愧疚与自我怀疑几乎将他淹没，让他喘不过气。

但随即，一股强烈的不甘与决绝冲破了迷茫。他霍然起身，眼中闪过一丝狠色。不，他周文彬的道，不是邪道！

次日清晨，其贴身侍卫惊恐地发现，圣子静室空空如也，只留下一枚代表圣子身份的玉佩和一张字迹潦草的便笺：“吾道不同，恕难从命。去也，勿寻。”

周文彬，竟然抛弃了一切荣耀与地位，逃跑了！

\vspace{2em}

而他选择的终点，与王丹、刘长靖一样。三日后，风尘仆仆、面色憔悴却眼神坚定的周文彬，独自一人，跪在了云隐别院古朴的石阶门前，卸下了所有护身灵光与防御，等待着命运的审判。

消息传到指挥所，众人反应不一。叶牧谦听闻，只是微微颔首，对前来请示的白言冰道：“紫阳宗圣子，身份特殊，知晓内情定然不少。他能主动来投，亦是印证。带他进来吧。”

当周文彬被引入，看到端坐的叶牧谦以及一旁神情复杂的王丹、刘长靖时，他没有任何辩解，直接双膝跪地，稽首顿首：“罪人周文彬，误信奸邪，助纣为虐，今迷途知返，愿揭露陈炎及其党羽一切内情，任凭叶先生处置，只求……只求一个向邪魔挥剑、赎罪的机会！”

叶牧谦看着他，目光平静。他知道，周文彬的投降，意义不同于王丹和刘长靖，他代表着紫阳宗年轻一代的觉醒与背弃，其象征意义和情报价值同样巨大。

“起来吧。”叶牧谦道，“你的罪责，自有后论。眼下，邪魔未除，正需人手。准你戴罪立功，具体事宜，由白言冰分派。”

\vspace{2em}

而周文彬的逃跑与倒戈，如同推倒了第一块多米诺骨牌，形成了一个巨大的、无法阻挡的缺口。

大批原本对宗门充满荣誉感、却无法接受与邪修勾结污名的紫阳宗内门、外门弟子，在信仰崩溃和现实压力下，开始成群结队地、或悄然隐匿地逃离那座已然散发着不祥气息的山门。有的隐匿行迹，观望风色；更多的，则循着周文彬等人的路径，直接投向了问道途控制的区域。他们带来了关于紫阳宗内部防御、资源分布、人事关系乃至陈炎亲信部队调动的详细信息，希望能以揭露内情、戴罪立功的方式，洗刷宗门或加诸己身的污点，也为自己在剧变后的内域寻一条新的生路。

短短十数日内，曾经的门庭若市、高手如云、不可一世的紫阳宗，竟以肉眼可见的速度变得人气稀薄，高手离散。

最后死死守在日渐孤寂的山门内的，只剩下那些早已与陈炎绑定过深、身上背着无法洗净的血债、自知即便投降也难逃清算的铁杆心腹与死党，以及少数被极端思想彻底洗脑、将陈炎视为唯一神祇的死士。他们困兽犹斗，眼中闪烁着绝望与疯狂的赤红光芒，抱着“杀一个够本，杀两个血赚”的彻底毁灭心态，收紧防线，准备进行最后的、不计代价的顽抗。

至此，内域这场旷日持久的战争，其性质发生了根本性的、决定性的转变。

它不再是问道途与守旧联盟之间关于理念、道路与资源分配的内部竞争，而是迅速演变为整个内域正道力量，对血魂教余孽及其同盟者、附庸者（以陈炎及其死忠势力为代表）的正义清剿之战！

一面是勾结邪魔、残害生灵的黑暗旗帜，一面是涤荡污秽、护佑众生的光明之师，阵营的划分从未如此清晰，大义的名分也更加确凿地握在了问道途的手中。

而下一步，便是扫清害人虫！

\vspace{2em}

新的联盟，就在这大义名分的旗帜下迅速凝聚成型，并爆发出惊人的力量与效率。

具体的剿杀行动兵分三路，带着无匹的决意斩向敌人。

第一路，是锋芒毕露的扫荡尖刀。由心思缜密、擅长全局统筹的白言冰挂帅，投降后为表诚意与迫切赎罪而主动请缨、甚至不惜以身犯险为前导的刘长靖为副，万仙盟老一辈顶尖修士、作战勇猛的吴东浩协同。这支核心汇聚了问道途最精锐的修士，无极剑派倒戈而来、剑心亟待用邪魔之血洗刷耻辱的锋锐剑修，以及自愿参战、擅长破邪符法的天师府部分高手，组成了一支战力强悍、机动如风、意志统一的突击力量。

他们的目标明确如剑尖所指：根据王丹、刘长靖提供的线索，以及众多投降弟子带来的详实情报，直扑血魂教在内域暗中经营、伪装多年的数处秘密分坛，务求一击必杀，斩断其手足。

白言冰的全局观与精妙战术调度，确保了每一次攻击都打在敌人最脆弱的连接点上；刘长靖凭借对旧联盟内部情报网络、人员往来乃至一些灰色地带的熟悉，加上其破釜沉舟、唯有以此血战方能稍减心中愧怍的决心，往往能精准定位分坛的隐蔽入口与防御弱点；吴东浩则以其一往无前的勇猛与在长期实战中磨练出的特有坚韧，承担着最危险的正面突破任务。

短短半月之内，联军转战东西南北数千里，昼伏夜出，动如雷霆，竟以摧枯拉朽之势，连续捣毁了七处血魂教苦心经营的重要分坛。

每一处分坛的覆灭，都伴随着冲天而起的净化光焰和邪修骨干临死前不甘的惨叫。无数被掳掠而来、囚禁在铁笼中、面黄肌瘦、眼神麻木准备用于下一次血祭的无辜者获救，当问道途修士斩断锁链时，许多人仍不敢相信自己已得救，呆立原地，直到被柔和的力量引导离开那血腥之地，才爆发出劫后余生的痛哭。

大量记载着邪恶功法和隐秘联络方式的卷宗、玉简被缴获，为下一步清剿提供了珍贵线索。血魂教不仅损失了大量中坚骨干，其如蛛网般蔓延、经营多年的情报网络与秘密据点也遭到毁灭性打击，如同被利剑剜去了耳目与触手，势力急剧萎缩，从暗处的毒蛇变成了惊惶逃窜的过街老鼠。

\vspace{2em}

第二路，则是稳固如山、不容有失的大后方支柱。由陈千羽、沈瑶以及倒戈后为弥补过失而全力协助的王丹共同负责。他们的任务同样艰巨繁重，是前线胜利的基石：统筹日渐庞大的后方防御体系，救治在之前邪修袭击中受伤的大量军民，并保障前线那支高强度作战的联军的一切后勤所需，从丹药、符箓到灵石、给养，事无巨细。

陈千羽的领域在此时发挥了不可替代的神奇作用。她亲身奔走于受血毒瘴气侵蚀最严重的地区，所过之处，土壤中残存的猩红恶毒气息如雪遇阳春般滋滋作响、消融瓦解，板结枯死、仿佛被诅咒的土地，竟渐渐重新焕发出微弱的、却真实不虚的生机，有嫩绿的草芽顽强地钻出。

沈瑶则展现出与她武道天赋同样卓越的统帅与治政天赋——这似乎也是继承自沈天穹。她整编日益壮大的问道途弟子与闻风不断来归的各方散修，将其编组成一支支纪律严明的巡逻与守备部队；她以冰冷无情的铁腕与早在全域平民中建立的、不低于叶牧谦本人的威望，迅速镇压了一些地区趁机冒头、劫掠百姓或散布恐慌的宵小之徒。

而王丹的贡献，则体现在更深层、更庞大的资源与体系支撑上。她的投降代表着整个丹鼎阁的归附，带来的无数装满基础疗伤、回气、辟毒丹药的玉瓶，以及记载着大量从基础到珍贵丹方的玉简，被源源不断地运出丹鼎阁的库房。她亲自坐镇，组织丹鼎阁所有投诚的药师、丹师们开足马力，日夜轮转，将库存的灵草灵药转化为前线急需的各类丹药。许多前线修士——尤其是原问道途一方的修士——在服用到那枚带着丹鼎阁特有徽记、品质上乘的“行军补气丹”时，心情都颇为复杂。

但更多的，是对胜利增添的信心。

在前线指挥作战的白言冰不禁感叹：“我就从来没打过这么富裕的仗！”

\vspace{2em}

而最高端、最具象征意义、也最致命的一击，则由天师府府主沈天穹亲自执行。

既然陈炎勾结邪修已是确凿无疑，且紫博端早亡的真相曝光，沈天穹再无任何实力制衡上的顾忌与情面上的束缚。他亲率天师府内所有真符境以上的高端战力，裹挟着煌煌天威与百年挚友被欺瞒、正道被玷污的熊熊怒火，直扑紫阳宗山门！

出乎所有人预料，这场本以为会惨烈无比、至少会依托传承千年的护山大阵僵持许久的攻山之战，竟进展得异常顺利。如今，紫阳宗内部早已因宗主身亡的真相曝光、陈炎勾结邪修的丑闻而人心离散，众叛亲离，留守的死忠分子数量有限，充满了一种末日的绝望与疯狂。那号称固若金汤、需要至少三位以上长老共同主持方能发挥全力的护山大阵，因为大量熟知阵法内情、原本应轮值枢纽的精英弟子和部分中立的执事长老离去，核心枢纽处竟一时找不到能力足够且心甘情愿的人手全力维持，阵法灵力流转晦涩不畅，威力十不存五。

天师府精锐在沈天穹的带领下，如同九霄落下的炽热雷霆，毫无花哨地狠狠劈在紫阳宗那光华黯淡的山门大阵之上。沈天穹须发皆张，周身雷火缠绕，现出金甲力士法相，每一击都引得天地灵气震荡，轰击在阵法最薄弱处。

阵法光幕剧烈颤抖，发出不堪重负的哀鸣；仅仅支撑了不到两个时辰，便在一声震耳欲聋的爆响中轰然破碎，化作漫天流散的光点。

“阵破！随我诛杀邪修！”沈天穹大吼。随即一马当先，踏入紫阳宗地界。

留守的死忠分子双目赤红，发出野兽般的嚎叫，挥舞着兵器从山中各处涌出，抵抗异常顽强，爆发出了绝望的凶性。

然而，在天师府训练有素的精锐结阵冲击，以及闻讯从最近一处战场紧急赶回的白言冰所部先锋队伍的联合夹击下，这最后的抵抗很快便土崩瓦解。喊杀声、法宝对撞的爆鸣声、建筑物倒塌的轰鸣响彻紫阳宗历代祖师经营了数千年的巍峨山门，熊熊烈焰点燃了精美的亭台楼阁，浓烟滚滚。

象征着紫阳宗正统与荣耀的“紫阳大殿”匾额，被一道不知从何而来的凌厉剑气击中，从中断裂，摔落尘埃，在纷乱的脚步下被踩得粉碎。山门被迅速攻破，各主要殿堂、藏经阁、宝库、丹房被一一查封接管，负隅顽抗者被当场格杀，余者皆被封印修为，集中看押。

然而，在清理战场、盘点最重要的核心人物时，却发现了一个令人扼腕的巨大遗憾：在最后的核心殿堂——宗主闭关的“紫极洞天”即将被攻破前的极度混乱中，陈炎本人，凭借着对紫阳宗山门一草一木、一砖一石无与伦比的熟悉，以及他作为代宗主百年来、早就为自己预备下的、连最亲信的心腹都未必全然知晓的数条隐秘逃生通道，竟然侥幸逃脱——抛弃了所有追随者与基业，消失在紫阳宗后山莽莽的原始丛林与复杂洞窟之中，不知所踪。

沈天穹随即收敛法相，进入那“紫极洞天”。

“紫博端？”他试探性地喊道。

回应他的只有回声，以及正在静室中央打坐的枯骨。

沈天穹不禁沉默了一阵，随即吩咐从者，将紫阳宗前宗主安葬。

陈炎所作所为，与这位老宗主无关。为他安葬、立碑、祭祀，也算是沈天穹对这位老朋友、老战友的最后尊重了。

\vspace{2em}

不过这只是一个小插曲；随着紫阳宗这座最大的靠山被连根拔起，血魂教彻底失去了稳定的“输血”对象和表面的正道庇护，残存的分坛在联军高效精准的持续打击下被逐一拔除，羽翼被剪除殆尽。

紫阳宗一战大胜之后，联军士气如虹，在整个内域大地上犁庭扫穴。血魂教余孽确实擅长隐匿和逃窜，功法诡异，保命手段繁多，邪术令人防不胜防；然而，在如今正道力量前所未有联合、民心尽附的形势下，他们陷入了真正的、无处遁形的汪洋大海，失去了任何可能的藏身之所。

各地的散修们感念问道途带来的相对公平的修炼机会与新秩序，凡人们更是痛恨邪修屠村灭镇、吸食精血的滔天暴行，都自发地成为了联军的眼睛与耳朵：任何陌生而阴郁的面孔出现，任何可疑的灵力或血气波动，甚至山林间鸟兽不正常的惊飞死亡、水源忽然泛起的淡淡甜腥，都会被村落里警惕的农夫、山野中经验丰富的猎户、小镇上消息灵通的伙计迅速报知当地的问道途联络点或巡逻队。人民战争的汪洋大海，此刻展现出了对邪恶最彻底、最本能的排斥与无孔不入的围剿之力。

在这张由无数双警惕的眼睛、无数张传递消息的嘴巴、无数颗同仇敌忾的心共同编织成的庞大天罗地网之下，血魂教残部如同被熊熊山火驱赶的兽群，惊慌失措，东躲西藏，却不断被发现、被追击、被斩杀，伤亡每时每刻都在增加。他们被一路驱赶、压缩，狼奔豕突却处处碰壁。

最后，在付出了惨重代价、丢下了无数尸体后，残存的所有力量，从骨干到普通教徒，被迫全部收缩，退守到了他们经营超过百年、被视为最后根基与希望的巢穴——位于内域极西之地，绝险深处的葬魂渊。

\vspace{2em}

这里，是真正的人间鬼域，生灵禁区。

大地在此仿佛被上古魔神用巨爪狠狠撕裂，形成一道深不见底、宽度惊人的巨大渊壑。终年笼罩着永不消散的血色与灰黑色混杂的浓雾，那雾气不仅浓密到伸手不见五指，更能侵蚀修士探出的神识，让人灵台昏沉，空气中永远弥漫着令人作呕的甜腥与尸体腐朽混杂的死亡气息。

渊口罡风凛冽如刀，呼啸声中夹杂着若有若无、凄厉怨毒的魂啸之声，日夜不休。据说深渊底部连通着九幽阴脉，至阴至邪，正是血魂教那掠夺生灵血气魂魄以修炼的邪功最理想的温床与力量放大器。

然而，此时此刻，葬魂渊外围，昔日的绝对死寂已被冲天的肃杀之气与磅礴的生命灵光打破。连绵不绝的联军营地如同凭空生长的钢铁丛林，依着险峻的地势层层铺展，旌旗招展，猎猎作响。代表着天师府威严的金色雷霆旗、问道途质朴的素白“道”字旗、无极剑派锋锐的银色剑旗，以及其他诸多已然归附势力的旗帜，共同在葬魂渊上空那终年阴沉的天空下飘扬，仿佛一片不屈的光芒之林。

白言冰、刘长靖、吴东浩所率领的、风尘仆仆却锐气更盛的扫荡尖刀部队，与沈天穹亲率的、气势如虹的天师府主力，在这葬魂渊前胜利会师。陈千羽、沈瑶、王丹等人也统筹着庞大到超乎想象的后勤力量，抵达前沿，迅速建立起设施完备、效率极高的救治中心与物资补给枢纽。

站在临时搭建的、高出地面数十丈的巨大瞭望法台上，叶牧谦与沈天穹并肩而立，目光沉凝如铁，齐刷刷投向远处那如同大地无法愈合的丑陋伤疤般的葬魂渊。

只见翻滚不休的血煞浓雾如同拥有生命的活物，不时自动凝聚成狰狞模糊的鬼面骷髅，朝着营地方向无声咆哮，又骤然崩散，在那深邃无光的黑暗深处，仿佛有无数双嗜血、怨毒、疯狂的眼睛在冷冷地回望。

罡风的凄厉呼啸声，隐隐夹杂着从深渊最底部传来的、非人的、充满痛苦与暴戾的低沉嘶吼与摩擦声，一阵阵撞击在每个人的心头与识海，试图唤起最本能的恐惧。

所有人都清晰无比地感受到，脚下坚实的大地传来的、规律而微弱的震动，那绝非寻常风声或地质活动，而是葬魂渊最深处，那积聚了百年的海量邪力、无数冤魂的怨念、以及血魂教最终底牌不甘的咆哮与蠢动。

最后的决战，早已无关道争理念之分，只为彻底涤荡污秽，斩尽世间邪魔，还这内域一个朗朗乾坤。它已然迫在眉睫，弓如满月，一触即发。那深不见底的黑暗渊壑，既是血魂教为自己选定的最后坟墓，也注定将是这片饱经磨难的土地重归清明与安宁的最终战场。

\vspace{2em}

经过一日休整，调整好状态的联军修士，在沈天穹、叶牧谦、白言冰等人的率领下，结成战阵，化作一道道璀璨的流光，如同决堤洪流，冲入了葬魂渊那狰狞的入口！

渊内地形复杂，遍布天然与人工构筑的险隘、陷阱、迷阵，更有无数被血魂教以秘法催生、悍不畏死的血傀、煞兽疯狂扑来。联军早有准备，各队分工明确，破阵的破阵，清障的清障，主力则稳步向着煞气最为浓烈、也是血魂教核心所在的渊底深处推进。

一路激战，摧枯拉朽。血魂教的抵抗虽然疯狂，但在绝对的实力与正道联合的煌煌大势面前，节节败退。

终于，联军突破了最后一道由无数骸骨与怨魂构筑的屏障，眼前豁然开朗，来到了一处极为广阔的地下空间。这里仿佛一个倒扣的碗状巨窟，中央是一座以无数生灵骸骨垒砌而成的巨大祭坛，祭坛上血气冲天，凝聚成粘稠的血云。血云之下，一个窈窕却散发着滔天邪异与威压的身影，正背对着众人，仰头“欣赏”着祭坛上翻滚的血池。

她缓缓转过身，露出一张艳丽苍白的面孔，猩红的嘴唇勾起一抹残忍而戏谑的笑意，目光扫过联军的每一张面孔，最终落在了沈天穹与叶牧谦身上。

正是血魂教教主，百年前的法相境魔头——血罗刹。

\vspace{2em}

葬魂渊底，巨大的骸骨祭坛之上，血云翻腾，粘稠的血气几乎凝结成液，散发着令人作呕的腥甜与深入骨髓的阴寒。血罗刹独立于祭坛中央，面对着以沈天穹、叶牧谦为首，浩浩荡荡杀入核心的联军众人，艳丽苍白的脸上并未有多少惊慌，反而带着一种近乎缅怀的复杂神色，目光最终定格在沈天穹身上。

“沈天穹，百年未见，别来无恙？”她的声音带着诡异的回响，在巨大的洞窟中回荡，“还有这位……叶牧谦叶先生？久仰大名了。我教执事在荒域承蒙您关照了。”

叶牧谦和沈瑶的脸色立即变得极为难看，沈天穹则面无表情地注视着她。

对峙，瞬间形成。空气凝固，剑拔弩张。联军众人屏息凝神，知道最终也是最为凶险的一战，即将在这葬魂渊底，彻底爆发。

纵然血罗刹看起来废话很多，但没人敢轻举妄动。

“沈天穹……”她的声音透过血雾传来，少了些之前的戏谑，多了几分难以言喻的感慨，“百年光阴，弹指一瞬。想不到今日在此地，再见故人。内域法相，除却那早已化作枯骨的紫阳宗老鬼，便只剩你我二人了吧？”

话语间，竟然隐隐有些惺惺相惜的语气。

沈天穹面沉如水，周身隐有雷光与火焰的虚影流转，法相境强者的威压终于毫无保留地释放开来，与血罗刹的血煞之气分庭抗礼。

他冷声道：“血罗刹，休要攀扯故旧。百年前你肆虐内域，血债累累，我与紫阳宗主联手将你镇压，乃是为民除害。今日你死灰复燃，勾结陈炎那厮，再造杀孽，更是罪加一等！此地便是你伏诛之所，何来感慨！”

“为民除害？呵呵呵……”血罗刹低笑起来，笑声中却无多少欢愉，只有无尽的冷漠与嘲讽，“正道，邪道，不过胜者书写的历史。沈天穹，你我都走到了这一步，何必再说这些冠冕堂皇的话？今日你们人多势众，我血魂教大势已去，就算我全力施为，整个教团也活不过明天，这我承认。”

她话锋一转，猩红的眼眸扫过沈天穹身后严阵以待的叶牧谦、白言冰、陈千羽、刘长靖、吴东浩等一众高手，最终又回到沈天穹身上，眼神陡然变得锐利而疯狂：“但想让我引颈就戮？凭你们，还不够格！

“今日，就让你们见识见识，何谓真正的魔威！”

话音未落，血罗刹双臂猛然张开，口中念诵起古老而邪异的咒文。

祭坛周围，那些原本瑟缩在阴影中、侥幸存活下来的血魂教最后一批核心教徒，突然发出凄厉无比的惨叫！他们的身体不受控制地飞向祭坛，尚未触及血池表面，便“嘭嘭嘭”接连爆开，化作最精纯的血色能量，如同百川归海，疯狂涌入祭坛中央那沸腾的血池之中！

“教主！不——！”

“饶命啊！”

绝望的哀嚎瞬间被血池翻滚的轰鸣淹没。

这是毫无怜悯的、对最后追随者的彻底献祭！

随着海量血气注入，那座上古遗留的血池大阵被彻底激活！祭坛上的血色符文逐一亮起，爆发出刺目的猩红光芒，整个葬魂渊底的空间都开始剧烈震荡，渊壁的碎石簌簌落下，仿佛无法承受这股骤然苏醒的恐怖力量。

血罗刹立于血池中央，身影被冲天而起的血光彻底吞没。她的气息，以肉眼可见的速度开始疯狂攀升！

那是一种打破某种桎梏、引动天地间至邪至秽之力的狂暴提升！

真符境巅峰……法相境门槛……法相境凝形期……最终，悍然突破至法相境外显期！

“吼——！”

一声非人的、混合着无数怨魂嘶吼的咆哮从血光中传出。光芒渐敛，出现在众人眼前的，已不再是那个窈窕的人形。

一尊高达数十丈、头生弯曲魔角、背展破烂血翼、通体由粘稠血液与森白骸骨凝聚而成的狰狞魔神法相，矗立在祭坛之上！法相双目如同两轮血月，俯瞰众生，恐怖的威压如同实质的海啸，轰然拍向联军阵营！

许多修为较低的修士顿时面色惨白，气血翻腾，几乎站立不稳。

“沈天穹！百年旧账，今日一并清算！”魔神法相发出血罗刹的厉啸，一只覆盖着血色骨甲、大如屋宇的魔爪，缠绕着无数哀嚎的怨魂血煞，撕裂空气，以崩山裂地之势，朝着沈天穹当头拍下！爪未至，那腥风与恐怖的压迫感已让沈天穹周围的空间都产生了扭曲。

“诸位退开！”沈天穹须发皆张，知道此刻唯有自己能够正面抵挡。他不敢有丝毫怠慢，体内沉寂百年的力量全力爆发，一声清越的雷鸣混合着火焰爆燃之声响起！

“雷火法相，现！”

璀璨的雷光与灼热的烈焰自他体内冲天而起，相互交织缠绕，迅速凝成一尊丝毫不逊于魔神法相的伟岸身影。这法相身披雷霆战甲，脚踏烈焰祥云，一手持雷矛，一手握火剑，面目威严，正是沈天穹苦修多年的雷火法相！

雷乃天地至正至阳，火能焚尽世间污秽，正是应对血煞魔气的上佳之选。虽然沈天穹修为比血罗刹低一个小境界，但竟然能战得丝毫不落下风！

两大法相，一正一邪，在这葬魂渊底轰然对撞！

“轰隆——！！！”

魔爪与雷矛火剑交击，爆发出难以想象的巨响与能量风暴！刺眼的血光、雷光、火光混杂在一起，形成毁灭性的冲击波，向四面八方席卷！骸骨祭坛剧烈震动，崩开无数裂痕，周遭的渊壁被刮下厚厚一层，碎石如雨落下。联军众人不得不联手布下层层防护，才勉强抵挡住这逸散的余波。

沈天穹的雷火法相怒吼连连，雷矛疾刺，火剑狂斩，每一击都蕴含着净化邪祟的浩然正气，将魔神法相爪上的血煞之气不断击散、蒸发。然而，血罗刹的魔神法相凶悍异常，力量仿佛无穷无尽，血爪翻飞，时而化作漫天血影，时而凝成巨大骨锤，硬撼雷火，丝毫不落下风。

但沈天穹心中却渐沉。他旧伤未愈，百年前与血罗刹本体及紫阳宗宗主那一战，看似获胜，实则伤及了法相本源，多年来一直未能恢复到巅峰状态。而血罗刹凭借血池大阵的献祭，短暂重回外显期，力量正值最狂暴的时刻。

果然，在一次硬碰硬的对撼中，沈天穹的雷火法相动作出现了一丝极其细微的凝滞——旧伤被引动了！血罗刹何等老辣，瞬间抓住这转瞬即逝的破绽！

魔神法相发出一声尖锐的狞笑，庞大的身躯以一种不符合体型的诡异速度侧移，避开雷矛的直刺，另一只蓄势已久的魔爪陡然加速，五指如钩，缠绕着浓缩到极致的污秽血煞，狠狠掏向雷火法相的胸膛核心——那里是沈天穹法相之力与神魂连接的关键所在！

“不好！”沈天穹脸色剧变，急忙催动法相回防，但已然慢了半分。

“嗤啦——！”

污血骨爪硬生生撕裂了雷火法相胸前的雷霆战甲，狠狠抓入其中，对法相本源与沈天穹附着其上的神魂造成了直接的侵蚀与重创！

“噗——！”沈天穹本体如遭重击，狂喷一口鲜血，他高大的身躯晃了晃，再也维持不住法相形态。

轰然巨响中，威猛的雷火法相如同破碎的琉璃，寸寸崩裂，化作漫天消散的雷光与火星。沈天穹本人则如同断线风筝般从半空中坠落，重重砸在破碎的祭坛边缘，面如金纸，气息萎靡到了极点，神魂遭受剧烈震荡，已然失去了再战之力。

“府主！”

“爹！”

联军阵中一片惊呼。

“老匹夫，纳命来！”魔神法相得势不饶人，根本不给任何喘息之机，另一只魔爪紧随其后，带着灭绝一切的杀意，直取地上重伤的沈天穹天灵要害！这一爪若是抓实，沈天穹必定形神俱灭！

“爹——！”一声凄厉决绝的清叱响起。一道黑色的身影，以超越极限的速度，义无反顾地冲到了沈天穹身前，正是沈瑶！她甚至来不及拔剑，只是将体内所有力量灌注于双臂，交叉格挡，试图硬撼那毁灭性的魔爪。

“瑶儿不可！”叶牧谦、白言冰等人目眦欲裂。

“轰！”

魔爪拍落，沈瑶凝聚的力量如同纸糊般破碎。她娇躯剧震，双臂传来清晰的骨裂声，鲜血狂喷，整个人被狠狠拍飞，撞在沈天穹身旁，气息瞬间微弱下去，生死不知。但她这拼死一挡，终究是让魔爪的轨迹偏斜了毫厘，未能直接击中沈天穹要害。

“蚍蜉撼树，不自量力！”魔神法相中传来血罗刹冰冷的嗤笑，魔爪再次抬起，就要补上致命一击。

“邪魔休得猖狂！”一声清喝，丹鼎阁阁主王丹飞身而至。她面色凝重，双手结印，一尊古朴厚重、三足两耳、通体流转着青金色药蕴光华的巨大宝鼎虚影凭空显现，轰然落下，将重伤倒地的沈天穹和沈瑶牢牢罩在其中！宝鼎虚影光华流转，散发出沉凝的防御之力，暂时抵挡住了魔爪散逸的煞气侵蚀。

与此同时，陈千羽也已赶到。她半跪在地，不顾自身安危，全力催动刚刚领悟不久的和畅领域。柔和的青色光晕如同水波般荡漾开来，笼罩住沈瑶父女。她双手虚按，精纯而磅礴的生机元气源源不断地渡入二人体内，强行吊住他们濒临消散的生机，与那侵蚀脏腑的血煞之力对抗、中和。

硬撑法相境带来的压力，她脸色迅速变得苍白，额角渗出细密汗珠，显然此举对她消耗极大。

“够了。”

平静的两个字，却仿佛带着奇异的穿透力，响彻在每一个心神紧绷的修士耳边。

只见叶牧谦一步踏出，并未借助任何法器或遁光，身形便自然而然地凌空悬浮起来，离地数丈。他周身没有爆发出多么惊人的灵力或气势，反而有一种内敛到极致、仿佛与周围天地格格不入的奇异感在弥漫。

他本来不想出手的——他渐渐也明白了，自己不属于这方天地，自己草创的道途，必须要先待徒弟们走实了，自己才能去用。强行动用力量，大概是对天道的所谓“大不敬”；所谓“反噬”，也只是天道对这种“大不敬”的惩罚与警告。

但现在，情况已经到了非出手不可的地步了。

他闭上双眼，复又睁开。眼眸深处，再无平日的温润与深邃，取而代之的是一种洞彻虚妄、映照本真的清澈光芒。

他在强行催动、推演那尚在构想之中、远未完善的“问道途”第三境——通明境！

一股难以言喻的玄奥波动自他为中心扩散开来。

他悬浮在空中的身影，与那高达数十丈、魔威赫赫的魔神法相比，渺小得如同尘埃。然而，就在这渺小身影睁眼的刹那，一种源自灵魂深处、仿佛直面天地至理、万物根源的恐怖压迫感，竟然丝毫不输于那魔神法相带来的毁灭威压，甚至犹有过之！

血罗刹控制的魔神法相动作明显一滞，两轮血月般的巨眼中首次露出了惊疑不定的神色：“什么鬼东西？！”

回答她的，是虚空中无声无息浮现的三条锁链！

这锁链非金非铁，如实似虚，通体流淌着朦胧的清辉，仿佛由最纯粹的道理与意志凝练而成。

它们无视空间的距离，甫一出现，便如同拥有生命般，精准地缠绕向魔神法相的双臂与脖颈！

“哼！雕虫小技！”血罗刹冷哼，魔神法相奋力挣扎，磅礴的血煞之力爆发，试图震碎或腐蚀这些清辉锁链。

然而，那锁链看似脆弱，却坚韧无比，清辉流转间，竟将汹涌的血煞之力不断消融、化解，牢牢地将魔神法相捆缚住，限制其行动！虽然无法彻底禁锢，却也让其攻势顿减，庞大的身躯动作变得迟滞笨重。

“就是现在！诸位，随我诛魔！”刘长靖见状，精神大振，厉喝一声，率先化作一道凌厉无匹的剑光，直刺魔神法相被锁链缠绕的关节处！吴东浩亦拔扇，无数法术席卷而去。其他真符境修士也纷纷抓住这千载难逢的机会，各施绝学，从四面八方攻向受制的魔神法相！

一时间，剑气纵横，法宝光芒闪耀，各种属性的灵力轰击在魔神法相庞大的身躯上，爆开团团光焰。魔神法相怒吼连连，血爪挥扫，血翼狂扇，震飞不少攻击，但在三条清辉锁链的束缚下，无法再像之前那样施展出毁灭性的范围攻击，也无法精准地捕捉和灭杀那些灵活的真符境修士。

战局，竟然就此陷入了诡异的僵持。联军一方凭借叶牧谦凝出的神秘锁链限制，加上众多高手的拼死围攻，勉强抵挡住了魔神法相的凶威。

但所有人都看得出，叶牧谦维持那三条锁链显然并不轻松，他悬浮空中的身影微微颤抖，脸色以肉眼可见的速度变得苍白，气息也在缓慢地衰落。而那魔神法相虽然受制，却依旧凶悍，血煞之气仿佛源源不绝，正在一点点地磨损着清辉锁链的光芒。

叶牧谦本人是最不好受的：他感觉他的精神力正如决堤的洪水般疯狂流逝！

身形微微颤抖，脸色苍白如纸，额角与脖颈处青筋暴起，细密的汗珠不断渗出，又被周身那股玄奥的波动蒸发。那三条凝成的锁链，光芒已不如最初那般稳定璀璨，在魔神法相狂暴的血煞冲击下，清辉明灭不定，锁链本体也发出了细微的、仿佛不堪重负的“嘎吱”声。

“师尊！”下方正在协助陈千羽维持和畅领域、同时警惕战局的白言冰看得心急如焚，他能感觉到师尊的气息正在快速衰弱。周文彬站在稍远处，紧握着一柄烈焰长剑，脸色同样凝重。他们二人，一个见独境，一个真符境摹形期，在这种法相层面的对抗中，只能在外围策应，面对那庞大的魔神法相和逸散的恐怖能量，颇有些干瞪眼的无力感。他们的攻击难以穿透法相防御伤及核心，贸然上前反而可能成为累赘。

刘长靖、吴东浩等真符境修士的围攻虽然猛烈，剑气法宝的光华不断在魔神法相庞大的身躯上炸开，削落片片血煞骸甲，但相对于其整体的磅礴能量，这些伤害如同隔靴搔痒，无法造成决定性打击。血罗刹的狂笑在洞窟中回荡，魔神法相尽管被锁链束缚，动作受限，但其力量仿佛无穷无尽，血爪挥扫间便能逼退数名高手，血翼扇动卷起的腥风足以撕裂金石。

“不能……再拖下去了……”叶牧谦的意念在高速流逝的精神力中艰难维持着清明。他知道，自己撑不住太久了。一旦锁链崩碎，血罗刹再无限制，重伤的沈天穹父女首当其冲，在场所有人恐怕都难逃毒手。

必须速战速决！

拼了！

他猛地一咬舌尖，剧痛混合着最后一股精纯的心神之力轰然爆发，眼眸深处那“一心通明”的清光骤然转变，仿佛融入了更浩瀚、更复杂的规则纹路。

叶牧谦周身那玄奥的波动陡然变得无比深邃、洞彻。他眼中的世界仿佛褪去了所有表象，只剩下最本质的能量流动、规则线条与因果联系。目光如最精密的刻尺，瞬间扫过那狰狞的魔神法相，穿透了那层层血煞怨魂的遮蔽，直抵其力量运行的核心脉络。

“原来如此……”叶牧谦心中了然，同时也感到一阵冰冷。

这魔神法相看似凶威滔天，但其磅礴的能量并非完全源自血罗刹自身百年的积累或夺舍后的修为，其根基与这座上古血池祭坛、与那被献祭的无数生灵血气、甚至与这葬魂渊底的阴脉地气紧密相连！

更关键的是，他“看”到了这能量输送网络中的一个关键节点——一个远离主祭坛、负责调度、转化和稳定这股庞杂血煞能量的次级阵眼！距离此地，约三十里！那才是维系这尊外显期法相不至于因力量冲突而自我崩溃的真正枢纽！

信息获取的刹那，叶牧谦已无暇细思，也无余力亲自前往。他凝聚最后一丝清晰的神念，化作两道无形的传信，精准地送入正在焦灼观战的白言冰与周文彬识海：

“言冰听令！血罗刹法相能量源于祭坛大阵，阵眼在西北三十里外地下！破其阵眼，法相自溃！速去！”

白言冰身躯一震，眼中爆发出精光。没有任何犹豫，也顾不上询问细节。他连忙点起几位状态还算不错的修士，组成一支小队。

“我也去！”突然听得一声坚决的声音，原来是周文彬。他隐隐觉得那个陈炎也在那里守着，先前的恩怨，也是时候由他亲自去做个了断了。

“好，随我来！”白言冰低喝一声，身化剑光，毫不犹豫地朝着叶牧谦指引的方向激射而去。周文彬周身烈焰升腾，紧随其后。那几名被点中的修士也毫不迟疑，各展遁术，化作流光跟上。

趁着魔神法相被锁链限制、注意力被刘长靖等人吸引的刹那，众人冲破弥漫的血煞雾气，朝着葬魂渊更深处、更偏僻的西北方向疾驰！

三十里距离，对于全力飞遁的修士而言，并不算遥远。但在这地形复杂、煞气干扰、可能遍布陷阱的葬魂渊内，每一息都显得格外漫长。

约莫十息之后，众人抵达了一处看似普通的渊壁裂缝前。裂缝幽深，从中透出比周围更加浓郁精纯的血煞之气，隐隐还有阵法波动的韵律。

“就是这里！”白言冰感应最为敏锐，率先冲入裂缝。周文彬等人鱼贯而入。

裂缝内部蜿蜒向下，很快豁然开朗，竟是一处人工开凿的巨大石室。石室中央，一座由暗红色晶石构筑的、约莫三丈方圆的复杂阵法正在缓缓运转，阵法核心悬浮着一颗不断搏动、如同心脏般的巨大血晶，无数血色的能量丝线从晶石中延伸出去，没入石壁，显然连接着远方的主祭坛。这便是叶牧谦所说的次级阵眼！

然而，阵眼肯定并非无人看守：石室内，早已有三道身影严阵以待，似乎早已料到会有人来袭。

居中一人，身穿紫阳宗副宗主袍服，面色阴沉狠厉，手中握着一柄沉重的三棱铁锏，正是从紫阳宗山门逃脱后一直隐匿于此的——陈炎！他左右两侧，各立着一名身穿血魂教核心服饰的修士，一人持血色骨幡，一人握幽影短刺，气息皆是不弱，赫然都是真符境初期的水准！

“果然有老鼠摸过来了。”陈炎看着冲进来的白言冰九人，眼中闪过怨毒与讥讽，“叶牧谦倒是有点本事，竟然能发现这里。不过，就凭你们几个，也想毁我重回巅峰的基石？痴心妄想！”

他早已将全部赌注押在血罗刹身上，唯有血罗刹获胜，他才有一线生机！

“陈炎！你这勾结邪魔、戕害同道的败类，今日便是你的死期！”周文彬见到陈炎，新仇旧恨涌上心头，厉声喝道。

“废话少说，阵眼必须毁掉！”白言冰更显冷静果断，深知时间紧迫，师尊那边撑不了多久。

他长剑一振，剑锋直指陈炎：“陈炎，滚过来做个了断！其他人，对付那两个邪修，速战速决！”

九人对三人，人数占优，但对方有陈炎这个真符境中期的高手和两名真符境邪修，实力不容小觑。七名修士立刻分为两组，分别扑向两名血魂教高手，石室内瞬间爆发激战。

白言冰与周文彬则一左一右，夹攻陈炎。白言冰剑光圆融中带着凛冽的杀意，周文彬玉尺气焰狂暴灼热，两人配合虽不默契，但攻势凌厉，一时间竟将陈炎逼得连连后退。

然而陈炎毕竟修为更高，战斗经验也极为丰富。最初的忙乱过后，他稳住阵脚，三棱铁锏挥舞开来，势大力沉，带着炽热的火毒劲力，每一击都让白言冰和周文彬气血翻腾。他更是刻意利用石室空间，不断游走，避免被两人合击锁定要害。

“两个小辈，也敢在老夫面前逞凶？”陈炎冷笑，铁锏横扫，逼退周文彬，反手一锏直砸白言冰面门。白言冰举剑硬挡，轰然巨响中，手臂发麻，连退数步，喉头一甜。

另一边，七名修士与两名血魂教高手的战斗也陷入胶着。邪修功法诡异，血煞之气侵蚀力强，骨幡摇动间鬼哭狼嚎扰乱心神，幽影短刺神出鬼没，七人虽奋力搏杀，一时也难以拿下。

时间一分一秒流逝。白言冰心急如焚，他能感觉到，自己与师尊之间那微弱的联系正在变得愈发飘摇，那是叶牧谦精神力即将枯竭的征兆！

“不行！必须尽快解决陈炎！”白言冰眼中闪过决绝。他一边与周文彬配合进攻，一边将见独领域催动到极致，试图洞察陈炎招法中的破绽。然而陈炎守得极稳，真符境中期的灵力浑厚，一时难寻良机。

焦灼之中，白言冰的目光扫过那两名邪修。他们周身血煞翻腾，出手间仿佛能牵引、掠夺对手的气血精力，补充自身。这种掠夺的特性……

忽然，一个念头如同闪电般划过白言冰的脑海，照亮了某个一直被他忽略的角落！

邪修能掠夺外界气血化为己用，是因为其功法特性与血煞之气的性质。而问道途，讲求内求己身，淬炼元气，与外界灵气更多是共鸣与引导，而非掠夺。

但……掠夺的本质是什么？

是强行抽取、转化外部能量归于己用！

我的见独领域，能澄明映照自身与周遭。我的元气，源于自身淬炼，精纯而富有生机。如果……如果我将领域的力量极致内敛，不是去映照外界，而是去映照并牵引对手攻击中蕴含的能量，尤其是陈炎这火毒劲力中暴烈却无主的部分……再以我自身为炉，以问道途淬炼出的坚韧经脉与意志为引，进行一次危险而短暂的接纳与转化呢？

将射来的箭矢抓住，抹去其上敌人的烙印，再把它狠狠地回敬给敌人！

“邪修能掠夺……我为何不能借鉴其理，行我之道？！”白言冰心中豁然开朗，一股明悟涌上心头。

这是对力量本质理解的深化，是“问道途”海纳百川、师法万物精神的体现！

就在陈炎再次一锏砸来，火毒劲力汹涌澎湃之际，白言冰没有像之前那样格挡或闪避。他眼中清光湛然，领域的力量前所未有的内缩，整个人仿佛化为一面清澈而坚韧的镜子，不是反射，而是“映照”并“捕捉”了那股袭来的火毒劲力的核心波动！

同时，他体内温养多年的精纯元气，以一种奇特的韵律逆向运转，在经脉中形成一个个微小的漩涡。

“噗！”

铁锏击中白言冰横挡的剑身，庞大的火毒劲力透体而入。但这一次，白言冰没有硬抗，而是引导着这部分狂暴的、属于陈炎的力量，沿着特定的经脉路线，与自身元气发生剧烈的摩擦、碰撞、乃至……某种程度上的强制融合！

“呃啊——！”白言冰发出一声闷哼，嘴角溢血，经脉传来撕裂般的痛楚。

即使先前是淬炼到了天骨，强行接纳外来异种能量，尤其是带有强烈个人烙印的火毒劲力，那也无异于引火焚身！

他此刻无比的庆幸，幸亏当年确实修炼到了天骨！

但就在这极致的痛苦与危险中，他那精纯的元气仿佛最优秀的工匠，以自身为薪柴，硬生生从那火毒劲力中剥离出了一部分最纯粹、最暴烈的火与破坏属性，而将属于陈炎个人意志的毒与烙印极力排斥、消磨！

下一刻，白言冰猛然抬头，眼中似有火焰跳动！他暴喝一声，手中长剑骤然递出！

这一次，剑锋之上缭绕的，不再是他清冽的元气光华，而是……一缕缕漆黑如墨、却散发着恐怖高温与毁灭气息的火焰！这黑焰，正是他以自身为媒介，以顿悟之法，从陈炎攻击中掠夺、转化而来的部分力量，混合了他自身元气特性与不屈意志的产物！

薪火相传，亦可焚敌！

这一剑，快得超出了陈炎的预料，也完全颠覆了他对白言冰实力的认知。那黑焰未至，一股仿佛能焚烧灵魂的灼热与一种被剥夺的诡异感觉已让他心悸！

“这怎么可能？！”

陈炎大惊失色，仓促间只能将三棱铁锏横在胸前，全力灌注灵力抵挡。

“轰——！！！”

黑焰剑锋狠狠劈在铁锏中心！

随即是金铁交鸣的巨响，和一种沉闷的、仿佛火焰投入油锅的爆裂声！

白言冰的剑，竟然断了！

但陈炎此时的处境更差：那漆黑火焰如同活物般瞬间蔓延上铁锏，陈炎灌注的浑厚灵力竟如同燃料般被点燃，发出“嗤嗤”的灼烧声！

更可怕的是，一股灼热中带着诡异吸力的劲道顺着铁锏狂涌而入，疯狂侵蚀他的经脉，甚至隐隐牵动他体内的灵力！

“啊！”陈炎如遭雷击，双臂剧痛麻痹，再也握不住铁锏，整个人被这股混合了掠夺特性的怪力狠狠冲飞出去，重重撞在石壁上，大口吐血，气息瞬间萎靡！

机会！

周文彬岂会错过，身影如电掠至，指尖连点，数道炽热指风精准命中陈炎周身大穴，将其灵力彻底封死，生擒活捉！

几乎同时，另一边战场也传来两声惨叫。那两名血魂教高手本就与七名修士打得难解难分，忽见陈炎被白言冰诡异击败擒拿，心神大震，露出破绽，立刻被围攻的修士抓住机会，一人被斩首，一人被剑气穿心，当场阵亡！

白言冰强忍着经脉灼痛与虚弱，没有丝毫停留，目光死死锁定阵法中央那颗搏动的巨大血晶。他深吸一口气，将体内剩余的所有力量，连同那尚未完全消散的漆黑火焰，尽数凝聚于断剑，人剑合一，化作一道燃烧的黑红流光，朝着血晶暴劈而去！

“给我破——啊！”

“咔嚓！！！”

清脆的碎裂声响彻石室。在众人紧张的目光中，剑锋毫无阻碍地深入了血晶核心！

下一刻，无数蛛网般的裂痕以剑尖为中心瞬间蔓延至整个血晶！

“轰隆——！！！”

血晶轰然炸裂，化为漫天血色光点！整个石室内的阵法符文瞬间黯淡、熄灭，那些连接远方的血色能量丝线也寸寸断裂、消散！

阵眼，破！

\vspace{2em}

葬魂渊中心，主祭坛战场。

叶牧谦已到了极限。维持“万法通明”的洞察与锁链的双重消耗，几乎将他掏空。他眼前阵阵发黑，耳中嗡鸣，悬浮的身形摇摇欲坠，那三条清辉锁链的光芒已黯淡到近乎透明，随时可能崩散。

血罗刹显然也察觉到了叶牧谦已经到了强弩之末。

“哼，我还以为你这偏门左道有多厉害！”

魔神法相发出震天狂笑，挣扎得愈发猛烈，锁链嘎吱作响，裂痕隐现。

就在叶牧谦意识即将陷入黑暗的前一刹那——

“嗯？！”

魔神法相狂笑骤停，血罗刹惊疑不定地暗叫一声：“不好！阵眼……！”

她与次级阵眼的联系，断了！

失去了阵眼的调度、转化与稳定，主祭坛汇聚而来的庞杂血煞能量瞬间失去了精细控制，变得狂暴而混乱！魔神法相那庞大的身躯猛地一颤，仿佛被抽走了核心的支撑，原本凝实如真的骸骨血甲开始剧烈波动、虚化！

“不——！”血罗刹发出不甘的尖啸，试图强行收束力量，但反噬已然来临！

“噗！”

仿佛一个被戳破的、灌满血水的皮囊，那高达数十丈、凶威滔天的魔神法相，竟以肉眼可见的速度急速瘪了下去！血光溃散，骸骨崩解，庞大的形体迅速收缩、坍塌，重新显露出内部血罗刹那窈窕妖冶却气息极度紊乱的本体。她脸色惨白如鬼，猩红的眼眸黯淡，口中鲜血狂喷，显然因阵法反噬与法相强行崩溃而遭受了重创！

“就是现在！诛杀此獠！”刘长靖反应最快，厉声高呼，一道凝聚毕生修为的凌厉剑光率先斩向气息暴跌的血罗刹！

吴东浩折扇全开，罡风如龙卷绞杀而去！其他真符境修士，也同时爆发出最强的攻击！

失去了法相庇护，又遭重创反噬，血罗刹纵然有百年前法相境的见识，但此时再怎么说也只是一个重伤的玄脉境，此刻也无力回天。护体血煞被轻易撕裂，一道道饱含怒意与正气的攻击狠狠落在她身上。

“叶……牧谦……我……不甘……”血罗刹最后望向那从空中缓缓坠落、已然昏迷的叶牧谦，眼中闪过一丝难以言喻的复杂，随即彻底被淹没在璀璨而致命的攻击光华之中。

百年魔头，血魂教主，于此役，形神俱灭！

随着血罗刹的陨落，祭坛血池彻底沉寂，翻滚的血煞之气开始缓缓消散。葬魂渊底，那令人窒息的压迫感终于渐渐褪去。

“先生！”白言冰、周文彬等人恰好此时赶回，正好看到叶牧谦无力坠落的最后景象。白言冰目眦欲裂，飞身扑上，将昏迷不醒的叶牧谦稳稳接住。

只见叶牧谦面如金纸，气息微弱得几乎难以察觉，眉心处一道极淡的裂痕若隐若现，那是心神严重透支、甚至可能伤及本源的迹象。

“千羽！快！”白言冰抱着叶牧谦，冲到陈千羽身边。王丹等人心下了然，立即接过陈千羽的班，全力救治沈瑶与沈天穹；陈千羽更是顾不上自身损耗，立刻将“生机平衡”领域全力笼罩住叶牧谦，精纯柔和的生机之力源源不断渡入，小心翼翼地滋润着他干涸的识海与受损的根基。

一场惊心动魄、险死还生的渊底决战，终于以邪魔伏诛、正道惨胜告终。

\vspace{2em}

叶牧谦醒来时，窗外天光正好。

他缓缓睁开眼，映入眼帘的是熟悉的静室屋顶，以及守在榻边、眼眶微红却强撑着精神的陈千羽。

“先生！您醒了！”陈千羽的声音带着哽咽后的沙哑与如释重负的惊喜，连忙探身查看。

叶牧谦只觉头脑依旧有些昏沉，像是被掏空后又勉强填入了棉絮，神识运转滞涩，但身体本身并无大碍，只是极度的虚弱。他勉力牵动嘴角，想露出一个安抚的笑容，却觉得面部肌肉有些僵硬：“无妨……只是耗神过度。我昏了多久？”

“整整两天一夜。”陈千羽轻声回答，同时将一杯温度适宜的参茶递到他唇边，“千羽与丹鼎阁的王阁主轮流为您调理，您气息已渐平稳，只是心神损耗太重，需要静养。沈师妹和沈府主那边也……”

“他们如何了？”叶牧谦就着她的手喝了几口参茶，温热的液体入喉，带来些许力气，他立刻问道。

提及此，陈千羽脸上终于露出一丝真切的笑容：“沈师妹和沈府主均已脱离生命危险。王阁主提供了最好的丹药，我的生机领域也一直维持着，总算将他们从鬼门关拉了回来。只是……”

她顿了顿，“沈府主法相被破，本源受创，境界……跌落至真符境了。沈师姐伤势更重，经脉骨骼受损严重，即便有丹药和生机之力滋养，也需漫长时日调养，修为恐怕……”

叶牧谦沉默片刻，轻轻叹了口气：“能活下来，已是万幸。人在何处？我去看看。”

“先生，您刚醒，还需休息……”陈千羽劝阻。

“无碍，看看他们，我心才安。”

在陈千羽的搀扶下，叶牧谦来到别院另一处特意辟出的静养院落。院中草木葱茏，灵气被特意调理得温和宜人。沈天穹披着外袍，正坐在院中石凳上，脸色依旧苍白，气息虚弱，但眼神却颇为清亮，甚至带着一种奇异的轻松。他身旁，沈瑶半靠在铺着厚软垫子的竹榻上，身上盖着薄毯，面容恢复了血色，只是眉宇间残留着痛楚后的疲惫，见到叶牧谦进来，她下意识想坐起，却被叶牧谦摆手制止。

“叶先生醒了？感觉如何？”沈天穹率先开口，声音不复往日洪亮，却依旧沉稳。

“尚可，沈府主，瑶儿，你们受苦了。”叶牧谦在另一张石凳上坐下，仔细打量着父女二人。

沈天穹摆摆手，竟咧嘴笑了笑，这个笑容让他威严的面容多了几分罕见的豁达：“说什么受苦，能捡回这条老命，还能看到瑶儿平安，已是侥天之幸。至于境界跌落……”他顿了顿，眼中闪过一丝精光，“嘿，老夫早就对那劳什子‘灵枢径’有些腻味了，只是碍于身份与沉没成本，一直下不了决心转修。如今跌落正好，破而后立！叶先生，待老夫伤势稳定，这‘问道途’的心法，可得容我参详参详！”

他这话说得轻松随意，却让叶牧谦和陈千羽都是一愣。堂堂法相境大能，跌落境界后第一反应不是沮丧懊恼，竟是兴致勃勃想转修他途？这份心性与开明，着实令人敬佩。

沈瑶靠在榻上，闻言也看向父亲，苍白的嘴唇动了动，却没说什么，只是眼神复杂。经历了葬魂渊底的生死与并肩作战，这对因理念不合冷战十年的父女之间，那层厚重的坚冰，已在不知不觉中彻底消融。这几日养伤，沈天穹不再摆府主的架子，絮絮叨叨说着些陈年旧事和内心真实想法；沈瑶也放下了往日的倔强与对立，安静聆听，偶尔回应。虽然话仍不多，但那种自然而然的亲近与理解，已取代了过往的隔阂与争吵。

又闲聊几句伤情与战后琐事，叶牧谦见二人确实已无性命之忧，便嘱咐他们好生休养，在陈千羽的坚持下回到了自己房中继续调息。

\vspace{2em}

数日后，沈天穹伤势稍稳，已能自行在院中缓慢活动。这一日午后，他见沈瑶靠在榻上望着院外云霞出神，便踱步过去，坐在榻边。

“瑶儿，”沈天穹看着女儿清丽却依旧带着病弱之色的侧脸，沉吟片刻，忽然压低声音，带着几分试探与慈爱问道，“此次劫难，叶先生于你我皆有救命之恩。为父观你……对叶先生，似乎颇为不同？”

沈瑶身体微微一僵，没有回头，依旧望着云霞，只是手指无意识地攥紧了毯子边缘。

沈天穹见状，心中了然，更进一步轻声问道：“可愿为父……寻个机会，为你提亲？”

院落里忽然安静下来，只有微风拂过树叶的沙沙声。沈瑶沉默了许久，久到沈天穹以为她不会回答时，她才极其缓慢地、近乎微不可察地，摇了摇头。

没有解释，没有言语，只是一个简单的动作，却仿佛用尽了她此刻所有的力气。

沈天穹心中暗叹，知女莫若父，他明白沈瑶的骄傲与倔强，也看出叶牧谦那份超然物外之下，似乎并无儿女私情的位置。他拍了拍女儿的手背，没再说什么。

又过两日，叶牧谦精神恢复了不少，沈天穹寻了个两人独处的机会，沏了壶茶，状似随意地闲聊。

“叶先生年轻有为，道途精深，不知……可曾考虑过成家之事？”沈天穹斟酌着词句，“瑶儿她……经此一劫，性子也沉静了不少。先生觉得瑶儿如何？”

叶牧谦正在喝茶，闻言差点呛到。

他放下茶杯，心中念头急转。

沈瑶的心意，他并非毫无所觉；但于他而言，沈瑶首先是弟子，是并肩作战的同伴，那份师徒之情与同道之谊更为重要。

况且，他自身来历特殊，道途未明，实非良配。

更重要的是，他内心深处，似乎并未准备好接纳这样一份炽热而专注的情感。

“沈府主说笑了。”叶牧谦笑了笑，心思电转间，已有了搪塞之词，“叶某只是看起来年轻，实际年岁连自己也记不甚清，或许早已远超常人。瑶儿正当妙龄，天资卓绝，前途不可限量，与我……实在不相宜。此事，还是作罢吧。”

他故意将理由引向虚无缥缈的“年岁”，既保留了双方颜面，也委婉地表明了态度。

沈天穹听出他话中的推拒之意，虽有些遗憾，但也理解，便不再多言，将话题转向了问道途心法的探讨。

然而，不知是隔墙有耳，还是沈天穹后来与女儿交谈时无意流露，抑或是别院中其他有心人揣测传播，叶牧谦这番“年岁难记”、“不相宜”的搪塞之语，竟不知怎的，传到了正在养伤的沈瑶耳中。

那之后，沈瑶变得更加沉默。她不再长时间望着云霞出神，而是将所有的时间与精力，都投入到了近乎自虐般的苦修之中。伤势未愈，她便强行催动微弱的元气，按照“问道途”养气法门运转，每次都会引发伤势疼痛，额冒冷汗，她却咬牙硬撑。

陈千羽最先发现不对，作为医者，她深知沈瑶此刻最需要的是静养和温和调理，如此强行修炼，无异于竭泽而渔，可能留下难以挽回的暗伤。

“沈师妹，你的经脉伤势未复，强行运气只会加重负担！快停下，先把身体养好！”陈千羽拦在沈瑶面前，语气罕见地带上了一丝严厉。

沈瑶抬起苍白的脸，眼神里有一种执拗的冰冷：“我的事，不用你管。让开。”

“我是医师，也是你师姐！我不能看着你毁了自己！”陈千羽寸步不让，两人之间气氛陡然紧张。

“毁了自己？”沈瑶扯了扯嘴角，露出一抹近乎惨淡的笑，“我这条命本就是捡回来的，怎么用，是我的事。你治好我的脸，更治好我的命，我感激你，但其他的，不必多说。”

“你！”陈千羽又急又气，两人竟就此争执起来，声音渐高，引得白言冰和吴东浩都赶来劝解。最终，沈瑶闭目不再言语，却依旧盘膝而坐，不肯停止行气。陈千羽气得眼圈发红，却又无可奈何。

这场争吵后，沈瑶的修炼越发疯狂。她常常拖着未愈的身躯，在院中、在后山，反复演练刀法基础，哪怕一个简单的直刺，也要做到力竭为止。汗水浸透衣衫，旧伤崩裂渗血，她却恍若未觉。

然而，极致的痛苦与专注，有时反而能催生不可思议的悟性。在一次次力竭后的虚脱中，在疼痛刺激下的清明时刻，过往十年除魔卫道的经历、生死边缘的感悟、对“争”与“不争”的思考、乃至内心深处那份无法言说的灼热情感与失落痛苦，如同破碎的琉璃，在她心间旋转、碰撞、重组。

某一日黄昏，她立于后山崖边，看着天边流云被夕阳染成金红，瞬息万变，聚散无常。心中忽有所感，体内那微弱却坚韧的元气，不再拘泥于固定的路线，而是随着她的心念，模拟起那流云变幻、光影流转的轨迹。

刹那间，她身影仿佛模糊了一瞬，原地似有数个淡淡的残影一闪而逝，虽因元气不足未能持久，却已显露出一种迥异于以往灵枢径身法、也不同于问道途目前朴实风格的灵动与诡谲。

自此，她找到了方向。不再盲目苦熬力气，而是将全部心神沉浸在对这“千幻流光”之境的进一步感悟与完善中。这并非纯粹的遁术或身法，更融入了她对幻影、速度、虚实转换的理解，是她自身经历与“问道途”内求根基结合后，孕育出的独有之术。

奇迹般地，在这种全身心投入的“悟道”状态下，她的伤势恢复速度反而加快了，气息也日渐凝实、壮大。那层因重伤和心境波动而存在的瓶颈，在不知不觉中悄然松动。

约莫半月后的一日清晨，沈瑶于院中静立，周身气息圆融流转，忽而一步踏出，身影如梦幻泡影，刹那间院中仿佛同时出现了三个“沈瑶”，各自做出不同动作，又瞬息归一。一股澄澈而坚定的意境自她身上升起，自有一种历经磨难、洞悉虚实、执着前行的独特韵味。

通明境，成。

她终于凭借自创的千幻流光之术，以及对自身之道的重新锚定，稳稳踏入了通明境界。只是那双愈发清冷深邃的眼眸深处，埋藏的东西，似乎比以往更加沉重。

叶牧谦其时正在起草内域大争之后的相关文书，忽然觉得自身瓶颈松动，随即丹田之下那片气海中的元气开始坍缩、凝聚，最终变成了更为凝实的真元。

而这突破，指向的是沈瑶。

沈瑶……突破了？

这么不要命？

他连忙叫来陈千羽，让她去看看沈瑶。而陈千羽更是大骇，连忙冲向后山，强行给沈瑶做了个全身检查，发现根基稳固，没有落下暗伤，这才作罢。不过她依然要求沈瑶继续静养一会，至少把皮外伤都养好；沈瑶新近突破，内心也不再那么别扭，于是便随她去了。

\vspace{2em}

又过了大概半个月时间，沈天穹伤势稳定后，当真迫不及待地拉上了吴东浩，又找来了最早成功从灵枢径转修问道途的散修陈默，三人凑在一起，开始认真研究如何将问道途的心法，安全、有效地推广给那些已经踏上“灵枢径”、甚至修为不低的修士。

沈天穹境界高、见识广，吴东浩心思活络、善于统筹，陈默有切身成功经验（尽管过程极其痛苦），三人合作，进展颇快。他们很快理清了转修的核心难点与关键步骤：如何在不损伤根本的前提下，逐步散去或转化灵枢与玄脉中储存的灵力，如何引导这些力量与“问道途”的元气体系接轨，最关键的一步自然就是如何安全地“破灵枢，凝气海”。

陈默当初是机缘巧合加上狠劲，硬生生熬过来的，其过程被形容为“抽筋拆骨、烈火焚身”。

沈天穹等人试图优化，利用丹药辅助、阵法护持、高阶修士从旁疏导等方法，降低痛苦与风险。总体而言，方向是正确的，也取得了一些成效。随即，他们召集了几位自愿尝试的灵枢境散修，在充分准备和严密看护下进行试验。结果是，灵枢境感应期、引气期修士竟然能很轻易地转修，痛苦也不甚强烈；凝枢期修士则因为灵枢已经固化，依旧痛得死去活来，但根基无损。

然而，随着尝试对象修为的提高，难度呈指数级增长。玄脉境修士，灵力已贯通四肢主要经脉，体系更为稳固复杂，转修时引发的灵力冲突和经脉负荷也更大。一位玄脉境中期的修士在尝试时，即便有沈天穹亲自护法，也差点因灵力暴走而经脉尽碎，虽侥幸救回，却修为尽失，成了凡人，只能从头开始修炼。此事和当年沈瑶搞出来的事情如出一辙，给研究蒙上了一层阴影。

“破灵枢凝气海，犹如重塑道基，其痛楚非意志坚定者难以承受。而修为越高，旧有体系越根深蒂固，转修时需‘破’的‘旧’就越多，痛苦和风险也就越大。”沈天穹总结道，眉头紧锁，“看来，对于玄脉境以上，尤其是真符境的修士，转修问道途，绝非易事。或许……需要更根本性的方法，或者，只能期待他们在问道途上有全新的、更高层面的领悟，以另一种形式融合？”

转修之路，道阻且长。但至少，希望的火种已经点燃，并在这些先行者的努力下，艰难而顽强地蔓延着。

\vspace{2em}

葬魂渊一役的余波，随着时间推移，渐渐平息。

内域的局势终于彻底安定下来。以云隐别院为核心，联合天师府、丹鼎阁、万仙盟及诸多归附势力的新联盟，开始了对战犯与血魂教余孽的最后清算。

清洗是彻底而严厉的。在确凿的证据与公开审判下，共计十二名与血魂教有染、犯下屠杀平民、戕害同道等重罪，被定为甲级战犯的修士，被押赴刑场，处以极刑。其中既有紫阳宗的死忠，也有血魂教潜伏的骨干，更有一些在战争中趁火打劫、与邪修暗通款曲的投机者。

除以上甲级战犯之外，也有许多情节较轻的乙级、丙级战犯，则更多采取废去修为、徒刑、罚没财产等较轻的刑罚。

当然，这些只是核心区的处理情况。对于一些乡野之地，叶牧谦暂时管不着，但据信处罚比核心区还要严厉，毕竟那些地方民众的仇恨也更深。

王丹、刘长靖二人则没有受到上述看起来颇为严厉的处罚。叶牧谦暂时保留了他们作为丹鼎阁、无极剑派首脑的位置，但要在五年内完成宗主事务交割，交割之后不得再干预宗门事务。

这是叶牧谦自己的考量：旧有的东西，在新势力的监管之下，起用对相关事务更加了解的旧日管理者，要比直接扶持一个什么都不熟悉的新人上去要好得多。对周文彬的处理类似，他被要求协同云隐别院、天师府等对紫阳宗的遗产、遗留事务进行协调。

“专业的事情要给专业的人去做”。

王丹、刘长靖内心非常明确：自己主动揭发陈炎罪过有功，但战争前期对问道途修士造成的伤亡、对百姓的盘剥都是实实在在的。叶先生如此处置，估计也是秉持“惩前毖后、治病救人”的思想，这是在让我们挽回部分声誉。

于是当叶牧谦要求丹鼎阁、无极剑派和紫阳宗（遗产）分担全部的重建工作，分发牺牲战士的丧葬费、抚恤金，以及对一半以上的宗门产业进行开放、让利给诸多散修的时候，他们积极响应、在宗门内部力排众议，出钱的出钱，出力的出力。不用叶牧谦亲自安排，两人就把事情办得井井有条。

很快就是行刑日。刑场之上，肃杀之气弥漫，观者如堵，既是对罪行的唾弃，也是对新时代规矩立威的见证。

乱世用重典，非常时期，必须以铁血手段划清界限，震慑宵小，方能换来长久的安宁。

\vspace{2em}

然而，有一个人是例外——陈炎。

这位一手挑起道争、勾结邪魔、几乎将内域拖入深渊的紫阳宗前副宗主，被单独关押。行刑前一日，他透过看守，向叶牧谦提出了一个请求：希望能在死前，去一趟早已覆灭的暖玉阁旧址，到他师尊的坟前祭拜。

叶牧谦沉吟片刻，允了。他亲自押送陈炎，只带了白言冰一人随行，来到了西南边陲那片早已荒芜、只剩断壁残垣的暖玉阁遗址。在一处背风的山坡上，果然有座简陋的土坟，坟前墓碑倒塌，只有一块被风雨侵蚀得模糊的石头。

陈炎跪在坟前，长久地沉默。他换下了紫阳宗的华服，只穿着一身素衣，背影佝偻，往日狠厉阴沉的气息荡然无存，只剩下一片死寂的苍凉。他没有哭诉，没有辩解，只是静静地跪着，仿佛在与坟中早已化作白骨的师尊进行着无声的对话。

许久，他对着坟茔，重重地磕了三个头。然后，转身看向叶牧谦，眼神空洞：“多谢。”

话音未落，他体内残存的所有灵力骤然逆转，狂暴地冲入心脉与识海！

白言冰下意识要上前，被叶牧谦抬手拦住。

鲜血涌出。陈炎跪着的身躯缓缓前倾，额头抵在坟前的泥土上，姿态近乎忏悔，但嘴角却扯出一个凝固的、难以解读的弧度——是解脱？是嘲讽？还是最后的执念？

他选择了自尽，用这种方式，在生命的最后时刻，回到了他一切执念与心魔开始的地方，或许，也唯有在此地，他才能获得一丝虚幻的安宁。

白言冰上前探查，确认其已死，看向叶牧谦。

叶牧谦望着陈炎倒下的身影，又看了看那座孤坟，沉默良久，最终轻叹一声：“可恨之人，未必没有可怜之处。”

他终究没有将陈炎曝尸荒野或挫骨扬灰。

“把他埋了吧。”

叶牧谦有时也不禁感慨：他心地似乎还是过于善良了。这样的人往往不适宜作为实际掌管事务的领袖，只适合当一个精神上的图腾。

白言冰依言照办。师徒二人沉默地挖开坟旁的泥土，将陈炎草草掩埋，堆起一个小小的土丘。

新坟孤零零地在旧坟三尺之外。

近到能看见，远到触不及。

夕阳西下，将两道孤寂的坟影拉得很长。

没有给陈炎立碑。

\vspace{2em}

回程路上，白言冰显得有些心事重重。

叶牧谦察觉，问道：“言冰，可是心中有事？”

白言冰犹豫了一下，道：“师尊，弟子……弟子在葬魂渊对阵陈炎时，使出的那一招……那黑焰，分明带着掠夺、灼烧对方灵力的特性，与邪修手段颇有相似之处。弟子近日思之，心中不安。此等招式，是否已偏离了我‘问道途’内求己身、澄明映照的本意？弟子是否……已在不知不觉中，受到了邪道影响？”

这是他战胜陈炎后一直深藏的心结，那黑焰的强大与诡异，让他欣喜之余，更感到恐惧。

叶牧谦闻言，停下脚步，认真地看着自己的大弟子，缓缓道：“招式本身并无正邪之分，关键在于使用者的本心与目的。你当时为破阵眼、救为师与众人，于绝境中领悟此招，其心为正，其行为公，何错之有？那黑焰虽借鉴了‘掠夺’之理，但其根源是你自身元气与意志对入侵力量的转化与运用，核心仍是‘问道途’的内求与应变，并非邪道的吞噬与污染。”

他顿了顿，语气转为严肃：“不过，你所虑亦有道理。此招特性确实容易引人误解，尤其是对不明就里、或心存偏见之人。纵然身正不怕影子斜，但众口铄金，积毁销骨。为师告诫你，日后非到万不得已、生死攸关之时，不要轻易动用此法。谨防误会，也是保护你自己与‘问道途’的清誉。”

白言冰听了师尊这番既有肯定又有告诫的话，心中块垒顿消，眼神重新变得坚定澄明：“弟子明白了！谢师尊教诲！”

白言冰这番剑心通明的转变，以及对问道途理念的坚定践行，被刘长靖与周文彬看在眼里。

二人私下长谈，皆从白言冰身上照见了自身认知的局限与过往的偏执。他们意识到，无论是沉浸在旧日名声的余晖里，还是试图在新秩序中寻找一个显眼的位置，都可能妨碍他们真正看清自己、找到未来的路。

于是，刘长靖与周文彬以出乎意料的速度了结相关事务后，先后向叶牧谦辞行。他们只带着简单的行囊和对前路的思索，结伴出门远游去了。他们想去看看更广阔的天地，在行走中重新打磨自己的道心。

叶牧谦并未强留，只是赠言：“读万卷书，行万里路。望二位早日寻得心中之道。”

\vspace{2em}

随着主要人物或伏法、或了结、或远行，内域迎来了真正的和平。叶牧谦的声望，因终结道争、铲除邪魔等事，达到了前所未有的顶峰。趁此良机，他正式向整个内域的修行界提出了新的行为准则与架构。

在云霞山召开的一次广邀各方的集会上，叶牧谦当众宣告：“自今日始，内域修士，无论修为高低、无论遵循灵枢径抑或我问道途、无论出身何门何派，皆需以‘居广居、立正位、行大道’为自律之基，以身作则，为民表率。修士之力，当用于护佑生灵、探索大道，而非欺凌弱小、争权夺利。”

但纯靠修士自律是不可能维护内域的长治久安的。故而紧接着，他提出了具体的架构：诸宗门不应再各自为政，而是成立一个中央政府，暂定名为巡天司。巡天司成员由各势力推举品行端正、修为有成者担任，独立于任何单一宗门，暂由云隐别院协调。未来局势稳定后，公推共治。其职责有三：行政、司法与监察。

至于律法，则大多照搬《问道戒律》，同时广泛参考其余宗门与城池的法令，简明扼要。

这些要求合情合理，旨在建立一个大家都期盼的秩序。虽然有部分人以为这是在攫取权力、将触角伸到其余宗门内部，但以叶牧谦如今无人可及的威信，场上最终无人提出异议，纷纷表示遵从。

一个新的以道义、以及道义上衍生出的规则为纽带的内域秩序，由此初步奠定。

之后，叶牧谦被公推为第一任巡天使，沈天穹为副使，其余宗门皆有代表参与议事。在巡天司成立大会上，忽然某散修代表起身发问：“敢问叶先生，陈炎之罪，已伏法否？”

全场寂静。这是所有人都知道但不敢提的名字。

叶牧谦平静答道：“伏法。”

“那其尸身——”

“葬于暖玉阁旧址。”

台下泛起细微的骚动。有人皱眉，有人交换眼神。

沈瑶忽然开口，声音清冷：“陈炎之罪，在于以私怨祸乱天下。其人之死，不足惜；其葬于故地，是叶先生以私德全其末路，非以公议许其功过。二者不可混为一谈。”

她看向叶牧谦，目光坦然：“我不同意先生的处置，但我尊重先生承担此名的勇气。”

叶牧谦微微一笑，不辩驳。

\vspace{2em}

但由于叶牧谦威望过高，实际上巡天司变成了他训政的一言堂。

叶牧谦虽然不喜欢这类俗世事务，更不喜欢搞一言堂，但此时局势尚未稳定，依然需要他的个人威望镇住场子，于是最终前前后后还是忙了一年。

终于，人民群众开始真正认同巡天司之后，叶牧谦选择退休，还政于巡天司，不再干预政务——但当有人前来参考他的意见时，他依然知无不言、言无不尽。

\vspace{2em}

退位之后，叶牧谦终于迎来了难得的清闲时光。他不再需要为战事与政务殚精竭虑，也没有必要终日开坛讲道。于是，他将兴趣投向了以往较少涉足的领域——炼器。

云隐别院收藏的典籍，加上从丹鼎阁、天师府等处借阅的杂学资料，成了他的新玩具。他本就悟性极高，又有通明境的修为打底，触类旁通之下，进展神速。不过月余，他已能独立炼制出品质稳定、蕴含独特元气纹路的飞剑、护符等物。按其威能与玄妙程度，大致可与灵枢径真符境或问道途通明境的修士手段相媲美，也就是“真”阶作品。

然而，亲手敲敲打打、刻画阵纹终究是体力活，对于更享受推演与思考过程的叶牧谦来说，新鲜劲过去后，便觉得有些劳累。他最终只亲手做了一样东西：为前些日子断了剑的白言冰量身打造的一柄长剑，剑身修长，隐有清辉，能更好承载其见独领域的映照之力。

做完这个，他便将炼器炉束之高阁，重新过起了以推演功法、阅读典籍、品茶观云为主的悠闲日子。偶尔指点一下三位弟子的修行，与沈天穹、吴东浩等人论论道，日子平静而充实。

这一日，叶牧谦与沈天穹、吴东浩在院中松下对弈闲聊。话题不知怎的，飘向了更渺远的地方。

叶牧谦落下一子，状似随意地问道：“沈府主，吴盟主，我等居于内域，可知这天地是否仅有此界？内域之上，寰宇之中，可还有别的天地？”

沈天穹执棋的手微微一顿，抬眼看向叶牧谦，缓缓道：“叶先生果然思虑深远。据古老典籍零星记载及一些虚空遗迹的线索，内域之上，确实另有一界，被称为‘灵界’。”

“哦？灵界？”叶牧谦的笑容立即消失了。

这个名字，为什么他那么熟悉？

实际上这种感觉，在他听到“小玄界”的时候就有了。但这一次，当“灵界”二字从沈天穹口中清晰吐露时，感觉截然不同。

一股极其猛烈的、近乎眩晕的熟悉感，如同蓄势已久的地下熔岩，毫无征兆地冲破了他理智构建的岩层，轰然喷发！这感觉是如此汹涌、如此真实，让他捏着棋子的指尖都泛起了细微的、几乎不可见的苍白。

因为他无比笃定——“灵界”，这个名词，绝非仅仅是一个笼统的地理概念标签，像“小玄界”那样。

在他的那份残缺设定集里，“灵界”两个字后面，是跟着几百字潦草备注的！

尽管记忆已有些模糊，像隔着一层毛玻璃，但他拼命回想，那些支离破碎的片段依然顽强地浮现出来：似乎是作为主角出生“下界”的对比而存在，是一个“灵气浓度呈指数级高于下界，修行文明发展程度更高” 的……嗯，大概就是这类网文里常见的模板描述。

随即，耳边便是沈天穹的声音：

“传闻之中，灵界环境远胜内域，天地灵气充沛浓郁至极，天材地宝层出不穷，修行文明也更加昌盛高深。那里的修士，其强大恐怕非我等所能想象。”沈天穹语气中带着一丝向往，但更多的是淡然，“只是，通往灵界之门径早已湮没在历史长河中，至少近千年来，未曾听说有谁成功飞升或找到稳定通道。我等……并无门路前往。”

竟然完全一致！

等一下，不对。

完全不对。

沈天穹等人对灵界的认知，仅仅停留在“传说”的程度。他们连灵界是否真正、稳定地存在都无法百分百确定，遑论其中具体情境？至于他设定里那些“指数级”、“更完整”、“飞升通道”之类的细节描述，更是无人知晓，仿佛从未在这个世界的任何典籍或口口相传中出现过。

更重要的是，这里的人不称呼自己的世界为“下界”。

他记忆中的“设定”，与这个世界认知中的“概念”，再次出现了巨大的、令人费解的断层。

上一次，面对“小玄界”，他用“巧合”勉强说服了自己，将狐疑压回心底最深处。但这一次，当又一个从他笔尖流出过的名词，以如此确凿无误的方式，再次撞击他的认知时，那点自欺欺人的“巧合论”彻底碎成了齑粉。

吴东浩在一旁接口道：“其实，这也正是我当初看好‘问道途’的原因之一。灵枢径的修炼，极度依赖外界灵气浓度，在内域这等灵气相对‘稀薄’（与灵界传说相比）之地，上限或许已被环境锁死。而问道途讲求内求，元气源于自身温养，对灵气浓度依赖较低，或许……在内域反而能走出一条不一样的路，其长远上限，未必低于灵枢径在灵界的发展。”这是他作为万仙盟主，统筹散修资源时早已思考过的问题。

叶牧谦沉浸在巨大的冲击中，只能机械地点头。

沈天穹似乎被勾起了回忆，沉默片刻，轻叹一声：“说起灵界……倒让老夫想起一桩旧事。此事，连瑶儿也不知。”

叶牧谦与吴东浩都看向他。

“瑶儿是我的小女儿。她其实……还有一个姐姐，名叫沈玉，与她是一母所生。”沈天穹目光悠远，仿佛穿透了时光，“只是玉儿比瑶儿大了近三百岁。大约是二百五十年前，忽有一日，有自称来自灵界的使者降临内域，说是要‘考察下界苗子’。他们看中了玉儿的资质，欲带她前往灵界修行。”

他顿了顿，声音有些低沉：“当年，我与亡妻都以为，灵界天地广阔，资源无尽，玉儿去往彼处，定然比跟着我们在这内域更有前途，能见识更广阔的天地，追求更高的大道……而玉儿当时也认定了去灵界发展要比待在家里更好。于是，虽有不舍，最终还是允了。谁知，那一别，便是二百五十年。灵界使者带走玉儿后，便再无音讯，这些年间，也未曾再有灵界之人到来。瑶儿出生后，我未曾与她提过此事，而亡妻在瑶儿十三岁的时候就去世了；她甚至不知道，自己还有一个活了近三百岁、可能在灵界的姐姐。”

松涛阵阵，石桌上茶水已凉。叶牧谦默然。

他再一次，将翻滚的狐疑、无尽的疑问，连同那短暂的、近乎荒谬的验证冲动，狠狠地、用力地压回了心底。那里已经积累了太多关于自身存在与穿越的谜团，如今，只不过又添上了沉重而诡异的一笔。

\vspace{2em}

内域的故事暂告一段落，新的秩序在废墟上建立，生活重归平静。但世界的广阔远超想象，上界灵界的影子，以及沈天穹口中那段二百五十年前的别离，如同投入平静湖面的石子，在叶牧谦心中荡开了新的涟漪。问道途的前路，似乎又指向了更加浩瀚莫测的远方。

不过眼下，他更愿意享受这难得的、没有硝烟与算计的悠闲时光。

未来的事，未来再说吧。